3.001. 1. Bhayasutta - 1. Perils

1. Bālavagga - 1. Fools

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yāni kānici, bhikkhave, bhayāni uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

“Whatever dangers there are, all come from the foolish, not from the astute.

Ye keci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever perils there are, all come from the foolish, not from the astute.

Ye keci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever hazards there are, all come from the foolish, not from the astute.

Seyyathāpi, bhikkhave, naḷāgārā vā tiṇāgārā vā aggi mutto kūṭāgārānipi ḍahati ullittāvalittāni nivātāni phusitaggaḷāni pihitavātapānāni;

It’s like a fire that spreads from a hut made of reeds or grass, and burns down even a bungalow, plastered inside and out, draft-free, with latches fastened and windows shuttered.

evamevaṃ kho, bhikkhave, yāni kānici bhayāni uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

In the same way, whatever dangers there are, all come from the foolish, not from the astute.

Ye keci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever perils there are, all come from the foolish, not from the astute.

Ye keci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti, no paṇḍitato.

Whatever hazards there are, all come from the foolish, not from the astute.

Iti kho, bhikkhave, sappaṭibhayo bālo, appaṭibhayo paṇḍito.

So, the fool is dangerous, but the astute person is safe.

Saupaddavo bālo, anupaddavo paṇḍito.

The fool is perilous, but the astute person is not.

Saupasaggo bālo, anupasaggo paṇḍito.

The fool is hazardous, but the astute person is not.

Natthi, bhikkhave, paṇḍitato bhayaṃ, natthi paṇḍitato upaddavo, natthi paṇḍitato upasaggo.

There’s no danger, peril, or hazard that comes from the astute.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘yehi tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo te tayo dhamme abhinivajjetvā, yehi tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo te tayo dhamme samādāya vattissāmā’ti.

‘We will reject the three things by which a fool is known, and we will undertake and follow the three things by which an astute person is known.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Paṭhamaṃ.

3.002. 2. Lakkhaṇasutta - 2. Characteristics

1. Bālavagga - 1. Fools

“Kammalakkhaṇo, bhikkhave, bālo, kammalakkhaṇo paṇḍito, apadānasobhanī paññāti.

“A fool is characterized by their deeds; an astute person is characterized by their deeds. And wisdom is evident in its outcome.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

A fool is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Kāyaduccaritena, vacīduccaritena, manoduccaritena.

Bad conduct by way of body, speech, and mind.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

These are the three things by which a fool is known.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

An astute person is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Kāyasucaritena, vacīsucaritena, manosucaritena.

Good conduct by way of body, speech, and mind.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

These are the three things by which an astute person is known.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘yehi tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo te tayo dhamme abhinivajjetvā, yehi tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo te tayo dhamme samādāya vattissāmā’ti.

‘We will reject the three things by which a fool is known, and we will undertake and follow the three things by which an astute person is known.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

3.010. 10. Malasutta - 10. Stains

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato tayo male appahāya yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Anyone who has three qualities, and has not given up three stains, is cast down to hell.

Katamehi tīhi?

What three?

Dussīlo ca hoti, dussīlyamalañcassa appahīnaṃ hoti;

They’re unethical, and haven’t given up the stain of immorality.

issukī ca hoti, issāmalañcassa appahīnaṃ hoti;

They’re jealous, and haven’t given up the stain of jealousy.

maccharī ca hoti, maccheramalañcassa appahīnaṃ hoti.

They’re stingy, and haven’t given up the stain of stinginess.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato ime tayo male appahāya yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Anyone who has these three qualities, and has not given up these three stains, is cast down to hell.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato tayo male pahāya yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Anyone who has three qualities, and has given up three stains, is raised up to heaven.

Katamehi tīhi?

What three?

Sīlavā ca hoti, dussīlyamalañcassa pahīnaṃ hoti;

They’re ethical, and have given up the stain of immorality.

anissukī ca hoti, issāmalañcassa pahīnaṃ hoti;

They’re not jealous, and have given up the stain of jealousy.

amaccharī ca hoti, maccheramalañcassa pahīnaṃ hoti.

They’re not stingy, and have given up the stain of stinginess.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato ime tayo male pahāya yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Anyone who has these three qualities, and has given up these three stains, is raised up to heaven.”

Dasamaṃ.

Bālavaggo paṭhamo.

Bhayaṃ lakkhaṇacintī ca,

accayañca ayoniso;

Akusalañca sāvajjaṃ,

sabyābajjhakhataṃ malanti.

3.011. 11. Ñātasutta - 11. Well-known

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ñāto bhikkhu bahujanaahitāya paṭipanno hoti bahujanadukkhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

“Mendicants, a well-known mendicant who has three qualities is acting for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Katamehi tīhi?

What three?

Ananulomike kāyakamme samādapeti, ananulomike vacīkamme samādapeti, ananulomikesu dhammesu samādapeti.

They encourage deeds of body and speech, as well as principles, that don’t reinforce good qualities.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato ñāto bhikkhu bahujanaahitāya paṭipanno hoti bahujanadukkhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

A well-known mendicant who has these three qualities is acting for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ñāto bhikkhu bahujanahitāya paṭipanno hoti bahujanasukhāya, bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

A well-known mendicant who has three qualities is acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Katamehi tīhi?

What three?

Anulomike kāyakamme samādapeti, anulomike vacīkamme samādapeti, anulomikesu dhammesu samādapeti.

They encourage deeds of body and speech, as well as principles, that reinforce good qualities.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato ñāto bhikkhu bahujanahitāya paṭipanno hoti bahujanasukhāya, bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti.

A well-known mendicant who has these three qualities is acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.”

Paṭhamaṃ.

3.017. 17. Attabyābādhasutta - 17. Hurting Yourself

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tayome, bhikkhave, dhammā attabyābādhāyapi saṃvattanti, parabyābādhāyapi saṃvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṃvattanti.

“These three things, mendicants, lead to hurting yourself, hurting others, and hurting both.

Katame tayo?

What three?

Kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ.

Bad conduct by way of body, speech, and mind.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā attabyābādhāyapi saṃvattanti, parabyābādhāyapi saṃvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṃvattanti.

These are three things that lead to hurting yourself, hurting others, and hurting both.

Tayome, bhikkhave, dhammā nevattabyābādhāyapi saṃvattanti, na parabyābādhāyapi saṃvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattanti.

These three things, mendicants, don’t lead to hurting yourself, hurting others, or hurting both.

Katame tayo?

What three?

Kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ.

Good conduct by way of body, speech, and mind.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā nevattabyābādhāyapi saṃvattanti, na parabyābādhāyapi saṃvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṃvattantī”ti.

These are three things that don’t lead to hurting yourself, hurting others, or hurting both.”

Sattamaṃ.

3.022. 22. Gilānasutta - 22. Patients

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, gilānā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three patients are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Idha, bhikkhave, ekacco gilāno labhanto vā sappāyāni bhojanāni alabhanto vā sappāyāni bhojanāni, labhanto vā sappāyāni bhesajjāni alabhanto vā sappāyāni bhesajjāni, labhanto vā patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ alabhanto vā patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ neva vuṭṭhāti tamhā ābādhā.

In some cases a patient won’t recover from an illness, regardless of whether or not they get suitable food and medicines, and a capable carer.

Idha pana, bhikkhave, ekacco gilāno labhanto vā sappāyāni bhojanāni alabhanto vā sappāyāni bhojanāni, labhanto vā sappāyāni bhesajjāni alabhanto vā sappāyāni bhesajjāni, labhanto vā patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ alabhanto vā patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ vuṭṭhāti tamhā ābādhā.

In some cases a patient will recover from an illness, regardless of whether or not they get suitable food and medicines, and a capable carer.

Idha pana, bhikkhave, ekacco gilāno labhantova sappāyāni bhojanāni no alabhanto, labhantova sappāyāni bhesajjāni no alabhanto, labhantova patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ no alabhanto vuṭṭhāti tamhā ābādhā.

In some cases a patient can recover from an illness, but only if they get suitable food and medicines, and a capable carer, and not if they don’t get these things.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ gilāno labhantova sappāyāni bhojanāni no alabhanto, labhantova sappāyāni bhesajjāni no alabhanto, labhantova patirūpaṃ upaṭṭhākaṃ no alabhanto vuṭṭhāti tamhā ābādhā, imaṃ kho, bhikkhave, gilānaṃ paṭicca gilānabhattaṃ anuññātaṃ gilānabhesajjaṃ anuññātaṃ gilānupaṭṭhāko anuññāto.

Now, it’s for the sake of the last patient—who will recover only if they get suitable food and medicines, and a capable carer—that food, medicines, and a carer are prescribed.

Imañca pana, bhikkhave, gilānaṃ paṭicca aññepi gilānā upaṭṭhātabbā.

But also, for the sake of this patient, the other patients should be looked after.

Ime kho, bhikkhave, tayo gilānā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

These are the three kinds of patients found in the world.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tayome gilānūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these three people similar to patients are found among the mendicants.

Katame tayo?

What three?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo labhanto vā tathāgataṃ dassanāya alabhanto vā tathāgataṃ dassanāya, labhanto vā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya alabhanto vā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya neva okkamati niyāmaṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Some people don’t enter the sure path with regards to skillful qualities, regardless of whether or not they get to see a Realized One, and to hear the teaching and training that he proclaims.

Idha, pana, bhikkhave, ekacco puggalo labhanto vā tathāgataṃ dassanāya alabhanto vā tathāgataṃ dassanāya, labhanto vā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya alabhanto vā tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya okkamati niyāmaṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Some people do enter the sure path with regards to skillful qualities, regardless of whether or not they get to see a Realized One, and to hear the teaching and training that he proclaims.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo labhantova tathāgataṃ dassanāya no alabhanto, labhantova tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya no alabhanto okkamati niyāmaṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Some people can enter the sure path with regards to skillful qualities, but only if they get to see a Realized One, and to hear the teaching and training that he proclaims, and not when they don’t get those things.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ puggalo labhantova tathāgataṃ dassanāya no alabhanto, labhantova tathāgatappaveditaṃ dhammavinayaṃ savanāya no alabhanto okkamati niyāmaṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ, imaṃ kho, bhikkhave, puggalaṃ paṭicca dhammadesanā anuññātā.

Now, it’s for the sake of this last person that teaching the Dhamma is prescribed, that is, the one who can enter the sure path with regards to skillful qualities, but only if they get to see a Realized One, and to hear the teaching and training that he proclaims.

Imañca pana, bhikkhave, puggalaṃ paṭicca aññesampi dhammo desetabbo.

But also, for the sake of this person, the other people should be taught Dhamma.

Ime kho, bhikkhave, tayo gilānūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people similar to patients found in the world.”

Dutiyaṃ.

3.023. 23. Saṅkhārasutta - 23. Choices

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

Firstly, a certain person makes hurtful choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā sabyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they’re reborn in a hurtful world,

Tamenaṃ sabyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhā phassā phusanti.

where hurtful contacts touch them.

So sabyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhaṃ vedanaṃ vedayati ekantadukkhaṃ, seyyathāpi sattā nerayikā.

Touched by hurtful contacts, they experience hurtful feelings that are exclusively painful—like the beings in hell.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

Furthermore, another person makes pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā abyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they are reborn in a pleasing world,

Tamenaṃ abyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ abyābajjhā phassā phusanti.

where pleasing contacts touch them.

So abyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno abyābajjhaṃ vedanaṃ vedayati ekantasukhaṃ, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

Touched by pleasing contacts, they experience pleasing feelings that are exclusively happy—like the gods replete with glory.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

Furthermore, another person makes both hurtful and pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they are reborn in a world that is both hurtful and pleasing,

Tamenaṃ sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhāpi abyābajjhāpi phassā phusanti.

where hurtful and pleasing contacts touch them.

So sabyābajjhehipi abyābajjhehipi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhampi abyābajjhampi vedanaṃ vedayati vokiṇṇasukhadukkhaṃ, seyyathāpi manussā ekacce ca devā ekacce ca vinipātikā.

Touched by both hurtful and pleasing contacts, they experience both hurtful and pleasing feelings that are a mixture of pleasure and pain—like humans, some gods, and some beings in the underworld.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people found in the world.”

Tatiyaṃ.

3.024. 24. Bahukārasutta - 24. Very Helpful

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā puggalassa bahukārā.

“Mendicants, these three people are very helpful to another.

Katame tayo?

What three?

Yaṃ, bhikkhave, puggalaṃ āgamma puggalo buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti;

The person who has enabled you to go for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

ayaṃ, bhikkhave, puggalo imassa puggalassa bahukāro.

This person is very helpful to another.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yaṃ puggalaṃ āgamma puggalo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

Furthermore, the person who has enabled you to truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

ayaṃ, bhikkhave, puggalo imassa puggalassa bahukāro.

This person is very helpful to another.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yaṃ puggalaṃ āgamma puggalo āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati;

Furthermore, the person who has enabled you to realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with your own insight due to the ending of defilements.

ayaṃ, bhikkhave, puggalo imassa puggalassa bahukāro.

This person is very helpful to another.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā puggalassa bahukārā.

These are the three people who are very helpful to another person.

Imehi ca pana, bhikkhave, tīhi puggalehi imassa puggalassa natthañño puggalo bahukāroti vadāmi.

And I say that there is no-one more helpful to another than these three people.

Imesaṃ pana, bhikkhave, tiṇṇaṃ puggalānaṃ iminā puggalena na suppatikāraṃ vadāmi, yadidaṃ abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammacīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānuppadānenā”ti.

And I also say that it’s not easy to repay these three people by bowing down to them, rising up for them, greeting them with joined palms, and observing proper etiquette for them; or by providing them with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.”

Catutthaṃ.

3.025. 25. Vajirūpamasutta - 25. Like Diamond

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Arukūpamacitto puggalo, vijjūpamacitto puggalo, vajirūpamacitto puggalo.

A person with a mind like an open sore, a person with a mind like lightning, and a person with a mind like diamond.

Katamo ca, bhikkhave, arukūpamacitto puggalo?

And who has a mind like an open sore?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo kodhano hoti upāyāsabahulo

It’s someone who is irritable and bad-tempered.

appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when lightly criticized they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and they display annoyance, hate, and bitterness.

Seyyathāpi, bhikkhave, duṭṭhāruko kaṭṭhena vā kaṭhalāya vā ghaṭṭito bhiyyoso mattāya āsavaṃ deti;

They’re like a festering sore, which, when you hit it with a stick or a stone, discharges even more.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo kodhano hoti upāyāsabahulo

In the same way, someone is irritable and bad-tempered.

appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when lightly criticized they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and they display annoyance, hate, and bitterness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, arukūpamacitto puggalo.

This is called a person with a mind like an open sore.

Katamo ca, bhikkhave, vijjūpamacitto puggalo?

And who has a mind like lightning?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s someone who truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Seyyathāpi, bhikkhave, cakkhumā puriso rattandhakāratimisāyaṃ vijjantarikāya rūpāni passeyya;

They’re like a person with keen eyes in the dark of the night, who sees by a flash of lightning.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

In the same way, someone truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vijjūpamacitto puggalo.

This is called a person with a mind like lightning.

Katamo ca, bhikkhave, vajirūpamacitto puggalo?

And who has a mind like diamond?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

It’s someone who realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Seyyathāpi, bhikkhave, vajirassa natthi kiñci abhejjaṃ maṇi vā pāsāṇo vā;

It’s like a diamond, which can’t be cut by anything at all, not even a gem or a stone.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo āsavānaṃ khayā … pe … upasampajja viharati.

In the same way, someone realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. …

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vajirūpamacitto puggalo.

This is called a person with a mind like diamond.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people found in the world.”

Pañcamaṃ.

3.031. 31. Sabrahmakasutta - 31. With Brahmā

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

“Sabrahmakāni, bhikkhave, tāni kulāni yesaṃ puttānaṃ mātāpitaro ajjhāgāre pūjitā honti.

“Mendicants, a family where the children honor their parents in their home is said to live with Brahmā.

Sapubbācariyakāni, bhikkhave, tāni kulāni yesaṃ puttānaṃ mātāpitaro ajjhāgāre pūjitā honti.

A family where the children honor their parents in their home is said to live with the first teachers.

Sāhuneyyāni, bhikkhave, tāni kulāni yesaṃ puttānaṃ mātāpitaro ajjhāgāre pūjitā honti.

A family where the children honor their parents in their home is said to live with those worthy of offerings dedicated to the gods.

‘Brahmā’ti, bhikkhave, mātāpitūnaṃ etaṃ adhivacanaṃ.

‘Brahmā’ is a term for your parents.

‘Pubbācariyā’ti, bhikkhave, mātāpitūnaṃ etaṃ adhivacanaṃ.

‘First teachers’ is a term for your parents.

‘Āhuneyyā’ti, bhikkhave, mātāpitūnaṃ etaṃ adhivacanaṃ.

‘Worthy of offerings dedicated to the gods’ is a term for your parents.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Bahukārā, bhikkhave, mātāpitaro puttānaṃ, āpādakā posakā, imassa lokassa dassetāroti.

Parents are very helpful to their children, they raise them, nurture them, and show them the world.

Brahmāti mātāpitaro,

Parents are said to be ‘Brahmā’

pubbācariyāti vuccare;

and ‘first teachers’, it’s said.

Āhuneyyā ca puttānaṃ,

They’re worthy of offerings dedicated to the gods from their children,

pajāya anukampakā.

for they love their offspring.

Tasmā hi ne namasseyya,

Therefore an astute person

sakkareyya ca paṇḍito;

would revere them and honor them

Annena atha pānena,

with food and drink,

vatthena sayanena ca;

clothes and bedding,

Ucchādanena nhāpanena,

anointing and bathing,

pādānaṃ dhovanena ca.

and by washing their feet.

Tāya naṃ pāricariyāya,

Because they look after

mātāpitūsu paṇḍitā;

their parents like this,

Idheva naṃ pasaṃsanti,

in this life they’re praised by the astute,

pecca sagge pamodatī”ti.

and they depart to rejoice in heaven.”

Paṭhamaṃ.

3.033. 33. Sāriputtasutta - 33. With Sāriputta

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Sāriputta went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“saṅkhittenapi kho ahaṃ, sāriputta, dhammaṃ deseyyaṃ;

“Maybe I’ll teach Dhamma in brief,

vitthārenapi kho ahaṃ, sāriputta, dhammaṃ deseyyaṃ;

maybe in detail,

saṅkhittavitthārenapi kho ahaṃ, sāriputta, dhammaṃ deseyyaṃ;

maybe both in brief and in detail.

aññātāro ca dullabhā”ti.

But it’s hard to find anyone who understands.”

“Etassa, bhagavā, kālo, etassa, sugata, kālo

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā saṅkhittenapi dhammaṃ deseyya, vitthārenapi dhammaṃ deseyya, saṅkhittavitthārenapi dhammaṃ deseyya.

Let the Buddha teach Dhamma in brief, in detail, and both in brief and in detail.

Bhavissanti dhammassa aññātāro”ti.

There will be those who understand the teaching!”

“Tasmātiha, sāriputta, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So, Sāriputta, you should train like this:

‘imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na bhavissanti, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na bhavissanti, yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharissāmā’ti.

‘There’ll be no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body; and no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for all external stimuli; and we’ll live having achieved the freedom of heart and freedom by wisdom where ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit are no more.’

Evañhi kho, sāriputta, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Yato ca kho, sāriputta, bhikkhuno imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti, yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharati;

When a mendicant has no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body; and no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for all external stimuli; and they live having attained the freedom of heart and freedom by wisdom where ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit are no more—

ayaṃ vuccati, sāriputta:

they’re called

‘bhikkhu acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassa’.

a mendicant who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.

Idañca pana metaṃ, sāriputta, sandhāya bhāsitaṃ pārāyane udayapañhe:

And Sāriputta, this is what I was referring to in ‘The Way to the Beyond’, in ‘The Questions of Udaya’ when I said:

‘Pahānaṃ kāmasaññānaṃ,

‘The abandoning of both

domanassāna cūbhayaṃ;

sensual perceptions and aversion;

Thinassa ca panūdanaṃ,

the dispelling of dullness,

kukkuccānaṃ nivāraṇaṃ.

and the cessation of remorse.

Upekkhāsatisaṃsuddhaṃ,

Pure equanimity and mindfulness,

dhammatakkapurejavaṃ;

preceded by investigation of principles—

Aññāvimokkhaṃ pabrūmi,

this, I declare, is liberation by enlightenment,

avijjāya pabhedanan’”ti.

with the smashing of ignorance.’”

Tatiyaṃ.

3.034. 34. Nidānasutta - 34. Sources

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

“Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

“Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Lobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, doso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, moho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Greed, hate, and delusion are sources that give rise to deeds.

Yaṃ, bhikkhave, lobhapakataṃ kammaṃ lobhajaṃ lobhanidānaṃ lobhasamudayaṃ, yatthassa attabhāvo nibbattati tattha taṃ kammaṃ vipaccati.

Any deed that emerges from greed—born, sourced, and originated from greed—ripens where that new life-form is born.

Yattha taṃ kammaṃ vipaccati tattha tassa kammassa vipākaṃ paṭisaṃvedeti, diṭṭhe vā dhamme upapajja vā apare vā pariyāye.

And wherever that deed ripens, its result is experienced—either in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Yaṃ, bhikkhave, dosapakataṃ kammaṃ dosajaṃ dosanidānaṃ dosasamudayaṃ, yatthassa attabhāvo nibbattati tattha taṃ kammaṃ vipaccati.

Any deed that emerges from hate—born, sourced, and originated from hate—ripens where that new life-form is born.

Yattha taṃ kammaṃ vipaccati tattha tassa kammassa vipākaṃ paṭisaṃvedeti, diṭṭhe vā dhamme upapajja vā apare vā pariyāye.

And wherever that deed ripens, its result is experienced—either in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Yaṃ, bhikkhave, mohapakataṃ kammaṃ mohajaṃ mohanidānaṃ mohasamudayaṃ, yatthassa attabhāvo nibbattati tattha taṃ kammaṃ vipaccati.

Any deed that emerges from delusion—born, sourced, and originated from delusion—ripens where that new life-form is born.

Yattha taṃ kammaṃ vipaccati tattha tassa kammassa vipākaṃ paṭisaṃvedeti, diṭṭhe vā dhamme upapajja vā apare vā pariyāye.

And wherever that deed ripens, its result is experienced—either in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Seyyathāpi, bhikkhave, bījāni akhaṇḍāni apūtīni avātātapahatāni sārādāni sukhasayitāni sukhette suparikammakatāya bhūmiyā nikkhittāni.

Suppose some seeds were intact, unspoiled, not weather-damaged, fertile, and well-kept. They’re sown in a well-prepared, productive field,

Devo ca sammādhāraṃ anuppaveccheyya.

and the heavens provide plenty of rain.

Evassu tāni, bhikkhave, bījāni vuddhiṃ viruḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyyuṃ.

Then those seeds would grow, increase, and mature.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yaṃ lobhapakataṃ kammaṃ lobhajaṃ lobhanidānaṃ lobhasamudayaṃ, yatthassa attabhāvo nibbattati tattha taṃ kammaṃ vipaccati.

In the same way, any deed that emerges from greed—born, sourced, and originated from greed—ripens where that new life-form is born.

Yattha taṃ kammaṃ vipaccati tattha tassa kammassa vipākaṃ paṭisaṃvedeti, diṭṭhe vā dhamme upapajja vā apare vā pariyāye.

And wherever that deed ripens, its result is experienced—either in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Yaṃ dosapakataṃ kammaṃ … pe …

Any deed that emerges from hate …

yaṃ mohapakataṃ kammaṃ mohajaṃ mohanidānaṃ mohasamudayaṃ, yatthassa attabhāvo nibbattati tattha taṃ kammaṃ vipaccati.

Any deed that emerges from delusion—born, sourced, and originated from delusion—ripens where that new life-form is born.

Yattha taṃ kammaṃ vipaccati tattha tassa kammassa vipākaṃ paṭisaṃvedeti, diṭṭhe vā dhamme upapajja vā apare vā pariyāye.

And wherever that deed ripens, its result is experienced—either in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāya.

These are three sources that give rise to deeds.

Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Alobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, adoso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, amoho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Contentment, love, and understanding are sources that give rise to deeds.

Yaṃ, bhikkhave, alobhapakataṃ kammaṃ alobhajaṃ alobhanidānaṃ alobhasamudayaṃ, lobhe vigate evaṃ taṃ kammaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Any deed that emerges from contentment—born, sourced, and originated from contentment—is given up when greed is done away with. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Yaṃ, bhikkhave, adosapakataṃ kammaṃ adosajaṃ adosanidānaṃ adosasamudayaṃ, dose vigate evaṃ taṃ kammaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Any deed that emerges from love—born, sourced, and originated from love—is abandoned when hate is done away with. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Yaṃ, bhikkhave, amohapakataṃ kammaṃ amohajaṃ amohanidānaṃ amohasamudayaṃ, mohe vigate evaṃ taṃ kammaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Any deed that emerges from understanding—born, sourced, and originated from understanding—is abandoned when delusion is done away with. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Seyyathāpi, bhikkhave, bījāni akhaṇḍāni apūtīni avātātapahatāni sārādāni sukhasayitāni.

Suppose some seeds were intact, unspoiled, not damaged by wind and sun, fertile, and well-kept.

Tāni puriso agginā ḍaheyya.

But someone would burn them with fire,

Agginā ḍahitvā masiṃ kareyya.

reduce them to ashes,

Masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

and sweep away the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

Evassu tāni, bhikkhave, bījāni ucchinnamūlāni tālāvatthukatāni anabhāvaṃkatāni āyatiṃ anuppādadhammāni.

Then those seeds would be cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yaṃ alobhapakataṃ kammaṃ alobhajaṃ alobhanidānaṃ alobhasamudayaṃ, lobhe vigate evaṃ taṃ kammaṃ pahīnaṃ hoti ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

In the same way, any deed that emerges from contentment—born, sourced, and originated from contentment—is abandoned when greed is done away with. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Yaṃ adosapakataṃ kammaṃ … pe …

Any deed that emerges from love …

yaṃ amohapakataṃ kammaṃ amohajaṃ amohanidānaṃ amohasamudayaṃ, mohe vigate evaṃ taṃ kammaṃ pahīnaṃ hoti … pe …

Any deed that emerges from understanding—born, sourced, and originated from understanding—is abandoned when delusion is done away with.

āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāyāti.

These are three sources that give rise to deeds.

Lobhajaṃ dosajañceva,

When an ignorant person acts

mohajañcāpaviddasu;

out of greed, hate, or delusion,

Yaṃ tena pakataṃ kammaṃ,

any deeds they have performed

appaṃ vā yadi vā bahuṃ;

—whether a little or a lot—

Idheva taṃ vedaniyaṃ,

are to be experienced right here,

vatthu aññaṃ na vijjati.

not in any other place.

Tasmā lobhañca dosañca,

So a wise person,

mohajañcāpi viddasu;

a mendicant arousing knowledge

Vijjaṃ uppādayaṃ bhikkhu,

of the outcome of greed, hate, and delusion,

sabbā duggatiyo jahe”ti.

abandons all bad destinations.”

Catutthaṃ.

3.035. 35. Hatthakasutta - 35. With Hatthaka

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā āḷaviyaṃ viharati gomagge siṃsapāvane paṇṇasanthare.

At one time the Buddha was staying near Āḷavī, on a mat of leaves by a cow-path in a grove of Indian Rosewood.

Atha kho hatthako āḷavako jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno addasa bhagavantaṃ gomagge siṃsapāvane paṇṇasanthare nisinnaṃ.

Then as Hatthaka of Āḷavī was going for a walk he saw the Buddha sitting on that mat of leaves.

Disvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho hatthako āḷavako bhagavantaṃ etadavoca:

He went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said,

“kacci, bhante bhagavā, sukhamasayitthā”ti?

“Sir, I trust the Buddha slept well?”

“Evaṃ, kumāra, sukhamasayitthaṃ.

“Yes, prince, I slept well.

Ye ca pana loke sukhaṃ senti, ahaṃ tesaṃ aññataro”ti.

I am one of those who sleep well in the world.”

“Sītā, bhante, hemantikā ratti, antaraṭṭhako himapātasamayo, kharā gokaṇṭakahatā bhūmi, tanuko paṇṇasantharo, viraḷāni rukkhassa pattāni, sītāni kāsāyāni vatthāni, sīto ca verambho vāto vāyati.

“The winter nights are cold, sir, and it’s the week of mid-winter, when the snow falls. Rough is the ground trampled under the cows’ hooves, and thin is the mat of leaves. The leaves are sparse on the trees, the ocher robes are cold, and cold blows the north wind.

Atha ca pana bhagavā evamāha:

And yet the Buddha says,

‘evaṃ, kumāra, sukhamasayitthaṃ.

‘Yes, prince, I slept well.

Ye ca pana loke sukhaṃ senti, ahaṃ tesaṃ aññataro’”ti.

I am one of those who sleep well in the world.’”

“Tena hi, kumāra, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, prince, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, kumāra, idhassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā kūṭāgāraṃ ullittāvalittaṃ nivātaṃ phusitaggaḷaṃ pihitavātapānaṃ.

What do you think? Take the case of a householder or his son, who lives in a bungalow, plastered inside and out, draft-free, with latches fastened and windows shuttered.

Tatrassa pallaṅko gonakatthato paṭikatthato paṭalikatthato kadalimigapavarapaccattharaṇo sauttaracchado ubhato lohitakūpadhāno;

His couch is spread with woolen covers—shag-piled, pure white, or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide. It has a canopy above and red pillows at both ends.

telappadīpo cettha jhāyeyya;

An oil lamp is burning there,

catasso ca pajāpatiyo manāpāmanāpena paccupaṭṭhitā assu.

while his four wives attend to him in all manner of agreeable ways.

Taṃ kiṃ maññasi, kumāra, sukhaṃ vā so sayeyya no vā?

What do you think, prince, would he sleep well, or not?

Kathaṃ vā te ettha hotī”ti?

Or how do you see this?”

“Sukhaṃ so, bhante, sayeyya.

“He would sleep well, sir.

Ye ca pana loke sukhaṃ senti, so tesaṃ aññataro”ti.

Of those who sleep well in the world, he would be one.”

“Taṃ kiṃ maññasi, kumāra,

“What do you think, prince?

api nu tassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā uppajjeyyuṃ rāgajā pariḷāhā kāyikā vā cetasikā vā yehi so rāgajehi pariḷāhehi pariḍayhamāno dukkhaṃ sayeyyā”ti?

Is it not possible that a fever born of greed—physical or mental—might arise in that householder or householder’s son, burning him so he sleeps badly?”

“Evaṃ, bhante”ti.

“Yes, sir.”

“Yehi kho so, kumāra, gahapati vā gahapatiputto vā rāgajehi pariḷāhehi pariḍayhamāno dukkhaṃ sayeyya, so rāgo tathāgatassa pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

“The greed that burns that householder or householder’s son, making them sleep badly, has been cut off at the root by the Realized One, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Tasmāhaṃ sukhamasayitthaṃ.

That’s why I sleep well.

Taṃ kiṃ maññasi, kumāra,

What do you think, prince?

api nu tassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā uppajjeyyuṃ dosajā pariḷāhā … pe …

Is it not possible that a fever born of hate …

mohajā pariḷāhā kāyikā vā cetasikā vā yehi so mohajehi pariḷāhehi pariḍayhamāno dukkhaṃ sayeyyā”ti?

or a fever born of delusion—physical or mental—might arise in that householder or householder’s son, burning him so he sleeps badly?”

“Evaṃ, bhante”ti.

“Yes, sir.”

“Ye hi kho so, kumāra, gahapati vā gahapatiputto vā mohajehi pariḷāhehi pariḍayhamāno dukkhaṃ sayeyya, so moho tathāgatassa pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

“The delusion that burns that householder or householder’s son, making them sleep badly, has been cut off at the root by the Realized One, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Tasmāhaṃ sukhamasayitthanti.

That’s why I sleep well.

Sabbadā ve sukhaṃ seti,

A brahmin who is fully extinguished

brāhmaṇo parinibbuto;

always sleeps well.

Yo na limpati kāmesu,

Sensual pleasures slide off them,

sītibhūto nirūpadhi.

they’re cooled, free of attachments.

Sabbā āsattiyo chetvā,

Since they’ve cut off all clinging,

vineyya hadaye daraṃ;

and removed the stress from the heart,

Upasanto sukhaṃ seti,

the peaceful sleep well,

santiṃ pappuyya cetaso”ti.

abiding in peace of mind.”

Pañcamaṃ.

3.042. 42. Tiṭhānasutta - 42. Three Grounds

5. Cūḷavagga - 5. The Lesser Chapter

“Tīhi, bhikkhave, ṭhānehi saddho pasanno veditabbo.

“There are three grounds, mendicants, by which a person with faith and confidence can be known.

Katamehi tīhi?

What three?

Sīlavantānaṃ dassanakāmo hoti, saddhammaṃ sotukāmo hoti, vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

They like to see ethical people. They like to hear the true teaching. And they live at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi ṭhānehi saddho pasanno veditabbo.

These are the three grounds by which a person with faith and confidence can be known.

Dassanakāmo sīlavataṃ,

They like to see ethical people;

saddhammaṃ sotumicchati;

they want to hear the true teaching;

Vinaye maccheramalaṃ,

they’ve driven out the stain of stinginess:

sa ve saddhoti vuccatī”ti.

that’s who’s called a person of faith.”

Dutiyaṃ.

3.047. 47. Saṅkhatalakkhaṇasutta - 47. Characteristics of the Conditioned

5. Cūḷavagga - 5. The Lesser Chapter

“Tīṇimāni, bhikkhave, saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇāni.

“Mendicants, conditioned phenomena have these three characteristics.

Katamāni tīṇi?

What three?

Uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

Arising is evident, vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇānī”ti.

These are the three characteristics of conditioned phenomena.”

Sattamaṃ.

Asaṅkhatalakkhaṇasutta

Characteristics of the Unconditioned

“Tīṇimāni, bhikkhave, asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇāni.

“Unconditioned phenomena have these three characteristics.

Katamāni tīṇi?

What three?

Na uppādo paññāyati, na vayo paññāyati, na ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

No arising is evident, no vanishing is evident, and no change while persisting is evident.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇānī”ti.

These are the three characteristics of unconditioned phenomena.”

Aṭṭhamaṃ.

3.049. 49. Ātappakaraṇīyasutta - 49. Keen

5. Cūḷavagga - 5. The Lesser Chapter

“Tīhi, bhikkhave, ṭhānehi ātappaṃ karaṇīyaṃ.

“In three situations, mendicants, you should be keen.

Katamehi tīhi?

What three?

Anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya ātappaṃ karaṇīyaṃ, anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya ātappaṃ karaṇīyaṃ, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsanāya ātappaṃ karaṇīyaṃ.

You should be keen to prevent bad, unskillful qualities from arising. You should be keen to give rise to skillful qualities. And you should be keen to endure physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, life-threatening.

Imehi tīhi, bhikkhave, ṭhānehi ātappaṃ karaṇīyaṃ.

In these three situations, you should be keen.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya ātappaṃ karoti, anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya ātappaṃ karoti, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsanāya ātappaṃ karoti.

It’s a mendicant who is keen to prevent bad, unskillful qualities from arising. They’re keen to give rise to skillful qualities. And they’re keen to endure physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, life-threatening.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu ātāpī nipako sato sammā dukkhassa antakiriyāyā”ti.

This is called a mendicant who is keen, alert, and mindful so as to rightly make an end of suffering.”

Dasamaṃ.

3.050. 50. Mahācorasutta - 50. A Master Thief

5. Cūḷavagga - 5. The Lesser Chapter

“Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mahācoro sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati.

“Mendicants, a master thief with three factors breaks into houses, plunders wealth, steals from isolated buildings, and commits highway robbery.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, mahācoro visamanissito ca hoti, gahananissito ca hoti, balavanissito ca hoti.

A master thief relies on uneven ground, on thick cover, and on powerful individuals.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro visamanissito hoti?

And how does a master thief rely on uneven ground?

Idha, bhikkhave, mahācoro nadīviduggaṃ vā nissito hoti pabbatavisamaṃ vā.

It’s when a master thief relies on inaccessible riverlands or rugged mountains.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro visamanissito hoti.

That’s how a master thief relies on uneven ground.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro gahananissito hoti?

And how does a master thief rely on thick cover?

Idha, bhikkhave, mahācoro tiṇagahanaṃ vā nissito hoti, rukkhagahanaṃ vā rodhaṃ vā mahāvanasaṇḍaṃ vā.

It’s when a master thief relies on thick grass, thick trees, a ridge, or a large dense wood.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro gahananissito hoti.

That’s how a master thief relies on thick cover.

Kathañca, bhikkhave, mahācoro balavanissito hoti?

And how does a master thief rely on powerful individuals?

Idha, bhikkhave, mahācoro rājānaṃ vā rājamahāmattānaṃ vā nissito hoti.

It’s when a master thief relies on rulers or their ministers.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ime me rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇissantī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, these rulers or their ministers will speak in my defense in the case.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tyāssa rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇanti.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, mahācoro balavanissito hoti.

That’s how a master thief relies on powerful individuals.

Ime kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato mahācoro sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati.

A master thief with these three factors breaks into houses, plunders wealth, steals from isolated buildings, and commits highway robbery.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato pāpabhikkhu khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

In the same way, when a bad mendicant has three factors, they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito ca hoti gahananissito ca balavanissito ca.

A bad mendicant relies on uneven ground, on thick cover, and on powerful individuals.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on uneven ground?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu visamena kāyakammena samannāgato hoti, visamena vacīkammena samannāgato hoti, visamena manokammena samannāgato hoti.

It’s when a bad mendicant has unethical conduct by way of body, speech, and mind.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu visamanissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on uneven ground.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu gahananissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on thick cover?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu micchādiṭṭhiko hoti, antaggāhikāya diṭṭhiyā samannāgato hoti.

It’s when a bad mendicant has wrong view, he’s attached to an extremist view.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu gahananissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on thick cover.

Kathañca, bhikkhave, pāpabhikkhu balavanissito hoti?

And how does a bad mendicant rely on powerful individuals?

Idha, bhikkhave, pāpabhikkhu rājānaṃ vā rājamahāmattānaṃ vā nissito hoti.

It’s when a bad mendicant relies on rulers or their ministers.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘sace maṃ koci kiñci vakkhati, ime me rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇissantī’ti.

‘If anyone accuses me of anything, these rulers or their ministers will speak in my defense in the case.’

Sace naṃ koci kiñci āha, tyāssa rājāno vā rājamahāmattā vā pariyodhāya atthaṃ bhaṇanti.

And that’s exactly what happens.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpabhikkhu balavanissito hoti.

That’s how a bad mendicant relies on powerful individuals.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato pāpabhikkhu khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavatī”ti.

When a bad mendicant has these three factors, they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.”

Ekādasamaṃ.

Cūḷavaggo pañcamo.

Sammukhī ṭhānatthavasaṃ,

pavatti paṇḍita sīlavaṃ;

Saṅkhataṃ pabbatātappaṃ,

mahācorenekādasāti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

3.054. 54. Paribbājakasutta - 54. A Wanderer

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho aññataro brāhmaṇaparibbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe … ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇaparibbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then a brahmin wanderer went up to the Buddha … Seated to one side he said to the Buddha:

“‘sandiṭṭhiko dhammo sandiṭṭhiko dhammo’ti, bho gotama, vuccati.

“Master Gotama, they speak of ‘a teaching visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti?

In what way is the teaching visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

“Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

“A greedy person, overcome by greed, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When greed has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

A greedy person does bad things by way of body, speech, and mind.

Rāge pahīne neva kāyena duccaritaṃ carati, na vācāya duccaritaṃ carati, na manasā duccaritaṃ carati.

When greed has been given up, they don’t do bad things by way of body, speech, and mind.

Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti.

A greedy person doesn’t truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Rāge pahīne attatthampi yathābhūtaṃ pajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ pajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ pajānāti.

When greed has been given up, they truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti … pe ….

This is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Duṭṭho kho, brāhmaṇa, dosena … pe …

A hateful person …

mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

A deluded person, overcome by delusion, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When delusion has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto, kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

A deluded person does bad things by way of body, speech, and mind.

Mohe pahīne neva kāyena duccaritaṃ carati, na vācāya duccaritaṃ carati, na manasā duccaritaṃ carati.

When delusion has been given up, they don’t do bad things by way of body, speech, and mind.

Mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti.

A deluded person doesn’t truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Mohe pahīne attatthampi yathābhūtaṃ pajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ pajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ pajānāti.

When delusion has been given up, they truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

This, too, is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Catutthaṃ.

3.056. 56. Palokasutta - 56. Falling Apart

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho aññataro brāhmaṇamahāsālo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇamahāsālo bhagavantaṃ etadavoca:

Then a well-to-do Brahmin went up to the Buddha, and seated to one side he said to him:

“sutaṃ metaṃ, bho gotama, pubbakānaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

“Master Gotama, I have heard that brahmins of the past who were elderly and senior, the teachers of teachers, said:

‘pubbe sudaṃ ayaṃ loko avīci maññe phuṭo ahosi manussehi, kukkuṭasaṃpātikā gāmanigamarājadhāniyo’ti.

‘In the old days this world was as crowded as hell, just full of people. The villages, towns and capital cities were no more than a chicken’s flight apart.’

Ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo yenetarahi manussānaṃ khayo hoti, tanuttaṃ paññāyati, gāmāpi agāmā honti, nigamāpi anigamā honti, nagarāpi anagarā honti, janapadāpi ajanapadā hontī”ti?

What is the cause, sir, what is the reason why these days human numbers have dwindled, a decline in population is evident, and whole villages, towns, cities, and countries have disappeared?”

“Etarahi, brāhmaṇa, manussā adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā.

“These days, brahmin, humans just love illicit desire. They’re overcome by immoral greed, and mired in wrong thoughts.

Te adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā tiṇhāni satthāni gahetvā aññamaññaṃ jīvitā voropenti, tena bahū manussā kālaṃ karonti.

Taking up sharp knives, they murder each other. And so many people perish.

Ayampi kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo yenetarahi manussānaṃ khayo hoti, tanuttaṃ paññāyati, gāmāpi agāmā honti, nigamāpi anigamā honti, nagarāpi anagarā honti, janapadāpi ajanapadā honti.

This is the cause, this is the reason why these days human numbers have dwindled.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, etarahi manussā adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā.

Furthermore, because these days humans just love illicit desire …

Tesaṃ adhammarāgarattānaṃ visamalobhābhibhūtānaṃ micchādhammaparetānaṃ devo na sammādhāraṃ anuppavecchati.

the heavens don’t provide enough rain,

Tena dubbhikkhaṃ hoti dussassaṃ setaṭṭhikaṃ salākāvuttaṃ.

so there’s famine, a bad harvest, with blighted crops that turn to straw.

Tena bahū manussā kālaṃ karonti.

And so many people perish.

Ayampi kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo yenetarahi manussānaṃ khayo hoti, tanuttaṃ paññāyati, gāmāpi agāmā honti, nigamāpi anigamā honti, nagarāpi anagarā honti, janapadāpi ajanapadā honti.

This is the cause, this is the reason why these days human numbers have dwindled.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, etarahi manussā adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā.

Furthermore, because these days humans just love illicit desire …

Tesaṃ adhammarāgarattānaṃ visamalobhābhibhūtānaṃ micchādhammaparetānaṃ yakkhā vāḷe amanusse ossajjanti, tena bahū manussā kālaṃ karonti.

native spirits let vicious monsters loose. And so many people perish.

Ayampi kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo yenetarahi manussānaṃ khayo hoti, tanuttaṃ paññāyati, gāmāpi agāmā honti, nigamāpi anigamā honti, nagarāpi anagarā honti, janapadāpi ajanapadā hontī”ti.

This is the cause, this is the reason why these days human numbers have dwindled.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Chaṭṭhaṃ.

3.058. 58. Tikaṇṇasutta - 58. With Tikaṇṇa

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho tikaṇṇo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ … pe …

Then Tikaṇṇa the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

ekamantaṃ nisinno kho tikaṇṇo brāhmaṇo bhagavato sammukhā tevijjānaṃ sudaṃ brāhmaṇānaṃ vaṇṇaṃ bhāsati:

Seated to one side, in front of the Buddha, Tikaṇṇa praised the brahmins who were proficient in the three Vedas,

“evampi tevijjā brāhmaṇā, itipi tevijjā brāhmaṇā”ti.

“Such are the brahmins, masters of the three Vedic knowledges! Thus are the brahmins, masters of the three Vedic knowledges!”

“Yathā kathaṃ pana, brāhmaṇa, brāhmaṇā brāhmaṇaṃ tevijjaṃ paññāpentī”ti?

“But brahmin, how do the brahmins describe a brahmin who is master of the three Vedic knowledges?”

“Idha, bho gotama, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca, saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā, akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, ajjhāyako, mantadharo, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayoti.

“Master Gotama, it’s when a brahmin is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation. He recites and remembers the hymns, and has mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knows philology and grammar, and is well versed in cosmology and the marks of a great man.

Evaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā brāhmaṇaṃ tevijjaṃ paññāpentī”ti.

That’s how the brahmins describe a brahmin who is master of the three Vedic knowledges.”

“Aññathā kho, brāhmaṇa, brāhmaṇā brāhmaṇaṃ tevijjaṃ paññāpenti, aññathā ca pana ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

“Brahmin, a master of three knowledges according to the brahmins is quite different from a master of the three knowledges in the training of the noble one.”

“Yathā kathaṃ pana, bho gotama, ariyassa vinaye tevijjo hoti?

“But Master Gotama, how is one a master of the three knowledges in the training of the noble one?

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

Master Gotama, please teach me this.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho tikaṇṇo brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes sir,” Tikaṇṇa replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, brāhmaṇa, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“Brahmin, it’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā, pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

With the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattārīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ. Tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Ayamassa paṭhamā vijjā adhigatā hoti;

This is the first knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā … pe … manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā, vacīsucaritena samannāgatā, manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Ayamassa dutiyā vijjā adhigatā hoti;

This is the second knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati;

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayamassa tatiyā vijjā adhigatā hoti;

This is the third knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharatoti.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed, and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Anuccāvacasīlassa,

For someone whose ethical conduct doesn’t waver,

nipakassa ca jhāyino;

who is alert, practicing absorption;

Cittaṃ yassa vasībhūtaṃ,

whose mind is mastered,

ekaggaṃ susamāhitaṃ.

unified, serene.

Taṃ ve tamonudaṃ dhīraṃ,

That wise one dispels the darkness,

tevijjaṃ maccuhāyinaṃ;

master of the three knowledges, destroyer of death.

Hitaṃ devamanussānaṃ,

For the welfare of gods and humans,

āhu sabbappahāyinaṃ.

he has given up everything, they say.

Tīhi vijjāhi sampannaṃ,

Accomplished in the three knowledges,

asammūḷhavihārinaṃ;

living without confusion,

Buddhaṃ antimadehinaṃ,

bearing the final body,

taṃ namassanti gotamaṃ.

they revere the awakened Gotama.

Pubbenivāsaṃ yo vedī,

Who knows their past lives,

saggāpāyañca passati;

and sees heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and has attained the ending of rebirth,

abhiññāvosito muni.

that sage has perfect insight.

Etāhi tīhi vijjāhi,

It’s because of these three knowledges

tevijjo hoti brāhmaṇo;

that a brahmin is a master of the three knowledges.

Tamahaṃ vadāmi tevijjaṃ,

That’s who I call a three-knowledge master,

nāññaṃ lapitalāpananti.

and not the other one, the lip-reciter.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

This, brahmin, is a master of the three knowledges in the training of the noble one.”

“Aññathā, bho gotama, brāhmaṇānaṃ tevijjo, aññathā ca pana ariyassa vinaye tevijjo hoti.

“Master Gotama, a master of three knowledges according to the brahmins is quite different from a master of the three knowledges in the training of the noble one.

Imassa ca pana, bho gotama, ariyassa vinaye tevijjassa brāhmaṇānaṃ tevijjo kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

And, Master Gotama, a master of three knowledges according to the brahmins is not worth a sixteenth part of a master of the three knowledges in the training of the noble one.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Aṭṭhamaṃ.

3.062. 62. Bhayasutta - 62. Perils

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Tīṇimāni, bhikkhave, amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati.

“Mendicants, an uneducated ordinary person speaks of three perils that tear mothers and children apart.

Katamāni tīṇi?

What three?

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ mahāaggiḍāho vuṭṭhāti.

There comes a time when a great fire flares up,

Mahāaggiḍāhe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite tena gāmāpi ḍayhanti nigamāpi ḍayhanti nagarāpi ḍayhanti.

and it burns villages, towns, and cities.

Gāmesupi ḍayhamānesu nigamesupi ḍayhamānesu nagaresupi ḍayhamānesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati.

When this happens, a mother can’t find her child, and a child can’t find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the first peril that tears mothers and children apart.

Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ mahāmegho vuṭṭhāti.

Furthermore, there comes a time when a great storm gathers,

Mahāmeghe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite mahāudakavāhako sañjāyati.

and it unleashes a mighty flood

Mahāudakavāhake kho pana, bhikkhave, sañjāyante tena gāmāpi vuyhanti nigamāpi vuyhanti nagarāpi vuyhanti.

that sweeps away villages, towns, and cities.

Gāmesupi vuyhamānesu nigamesupi vuyhamānesu nagaresupi vuyhamānesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati.

When this happens, a mother can’t find her child, and a child can’t find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the second peril that tears mothers and children apart.

Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ bhayaṃ hoti aṭavisaṅkopo, cakkasamāruḷhā jānapadā pariyāyanti.

Furthermore, there comes a time of peril from wild savages, and the countryfolk mount their vehicles and flee everywhere.

Bhaye kho pana, bhikkhave, sati aṭavisaṅkope cakkasamāruḷhesu jānapadesu pariyāyantesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati.

When this happens, a mother can’t find her child, and a child can’t find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the third peril that tears mothers and children apart.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati.

These are the three perils an uneducated ordinary person speaks of that tear mothers and children apart.

Tāni kho panimāni, bhikkhave, tīṇi samātāputtikāniyeva bhayāni amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati.

Mendicants, an uneducated ordinary person speaks of three perils that don’t tear mothers and children apart.

Katamāni tīṇi?

What three?

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ mahāaggiḍāho vuṭṭhāti.

There comes a time when a great fire flares up,

Mahāaggiḍāhe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite tena gāmāpi ḍayhanti nigamāpi ḍayhanti nagarāpi ḍayhanti.

and it burns villages, towns, and cities.

Gāmesupi ḍayhamānesu nigamesupi ḍayhamānesu nagaresupi ḍayhamānesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati.

When this happens, sometimes a mother can find her child, and a child can find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the first peril that doesn’t tear mothers and children apart.

Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ mahāmegho vuṭṭhāti.

Furthermore, there comes a time when a great storm gathers,

Mahāmeghe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite mahāudakavāhako sañjāyati.

and it unleashes a mighty flood

Mahāudakavāhake kho pana, bhikkhave, sañjāte tena gāmāpi vuyhanti nigamāpi vuyhanti nagarāpi vuyhanti.

that sweeps away villages, towns, and cities.

Gāmesupi vuyhamānesu nigamesupi vuyhamānesu nagaresupi vuyhamānesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati.

When this happens, sometimes a mother can find her child, and a child can find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the second peril that doesn’t tear mothers and children apart.

Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ bhayaṃ hoti aṭavisaṅkopo, cakkasamāruḷhā jānapadā pariyāyanti.

Furthermore, there comes a time of peril from wild savages, and the countryfolk mount their vehicles and flee everywhere.

Bhaye kho pana, bhikkhave, sati aṭavisaṅkope cakkasamāruḷhesu jānapadesu pariyāyantesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati.

When this happens, sometimes a mother can find her child, and a child can find their mother.

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.

This is the third peril that doesn’t tear mothers and children apart.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi samātāputtikāniyeva bhayāni amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati.

These are the three perils an uneducated ordinary person speaks of that don’t tear mothers and children apart.

Tīṇimāni, bhikkhave, amātāputtikāni bhayāni.

There are three perils that tear mothers and children apart.

Katamāni tīṇi?

What three?

Jarābhayaṃ, byādhibhayaṃ, maraṇabhayanti.

The perils of old age, sickness, and death.

Na, bhikkhave, mātā puttaṃ jīramānaṃ evaṃ labhati:

When a child is growing old, a mother doesn’t get her wish:

‘ahaṃ jīrāmi, mā me putto jīrī’ti;

‘Let me grow old, may my child not grow old!’

putto vā pana mātaraṃ jīramānaṃ na evaṃ labhati:

When a mother is growing old, a child doesn’t get their wish:

‘ahaṃ jīrāmi, mā me mātā jīrī’ti.

‘Let me grow old, may my mother not grow old!’

Na, bhikkhave, mātā puttaṃ byādhiyamānaṃ evaṃ labhati:

When a child is sick, a mother doesn’t get her wish:

‘ahaṃ byādhiyāmi, mā me putto byādhiyī’ti;

‘Let me be sick, may my child not be sick!’

putto vā pana mātaraṃ byādhiyamānaṃ na evaṃ labhati:

When a mother is sick, a child doesn’t get their wish:

‘ahaṃ byādhiyāmi, mā me mātā byādhiyī’ti.

‘Let me be sick, may my mother not be sick!’

Na, bhikkhave, mātā puttaṃ mīyamānaṃ evaṃ labhati:

When a child is dying, a mother doesn’t get her wish:

‘ahaṃ mīyāmi, mā me putto mīyī’ti;

‘Let me die, may my child not die!’

putto vā pana mātaraṃ mīyamānaṃ na evaṃ labhati:

When a mother is dying, a child doesn’t get their wish:

‘ahaṃ mīyāmi, mā me mātā mīyī’ti.

‘Let me die, may my mother not die!’

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi amātāputtikāni bhayānīti.

These are the three perils that tear mothers and children apart.

Atthi, bhikkhave, maggo atthi paṭipadā imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattati.

There is a path and a practice that leads to giving up and going beyond the three perils that don’t tear mothers and children apart, and the three perils that do tear mothers and children apart.

Katamo ca, bhikkhave, maggo katamā ca paṭipadā imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattati?

What is that path and practice?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, bhikkhave, maggo ayaṃ paṭipadā imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattatī”ti.

This is the path, this is the practice that leads to giving up and going beyond the three perils that don’t tear mothers and children apart, and the three perils that do tear mothers and children apart.”

Dutiyaṃ.

3.063. 63. Venāgapurasutta - 63. At Venāgapura

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena venāgapuraṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Venāgapura.

Assosuṃ kho venāgapurikā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Venāgapura heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito venāgapuraṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Venāgapura.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho venāgapurikā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho venāgapuriko vacchagotto brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the brahmins and householders of Venāgapura went up to the Buddha. Before sitting down to one side, some bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward the Buddha, some announced their name and clan, while some kept silent. Then the brahmin Vacchagotta of Venāgapura said to the Buddha:

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing,

Yāvañcidaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni, parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto.

how your faculties are so very clear, and the complexion of your skin is pure and bright.

Seyyathāpi, bho gotama, sāradaṃ badarapaṇḍuṃ parisuddhaṃ hoti pariyodātaṃ;

It’s like a golden brown jujube in the autumn,

evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto.

Seyyathāpi, bho gotama, tālapakkaṃ sampati bandhanā pamuttaṃ parisuddhaṃ hoti pariyodātaṃ;

or a palm fruit freshly plucked from the stalk,

evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto.

Seyyathāpi, bho gotama, nekkhaṃ jambonadaṃ dakkhakammāraputtasuparikammakataṃ ukkāmukhe sukusalasampahaṭṭhaṃ paṇḍukambale nikkhittaṃ bhāsate ca tapate ca virocati ca;

or an ornament of rare gold, fashioned by a deft smith, well wrought in the forge, and placed on a cream rug where it shines and glows and radiates.

evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto.

In the same way, your faculties are so very clear, and the complexion of your skin is pure and bright.

Yāni tāni, bho gotama, uccāsayanamahāsayanāni, seyyathidaṃ—

Surely Master Gotama gets when he wants, without trouble or difficulty, various kinds of high and luxurious bedding, such as:

āsandi pallaṅko gonako cittako paṭikā paṭalikā tūlikā vikatikā uddalomī ekantalomī kaṭṭissaṃ koseyyaṃ kuttakaṃ hatthattharaṃ assattharaṃ rathattharaṃ ajinappaveṇī kadalimigapavarapaccattharaṇaṃ sauttaracchadaṃ ubhatolohitakūpadhānaṃ, evarūpānaṃ nūna bhavaṃ gotamo uccāsayanamahāsayanānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti.

sofas, couches, woolen covers—shag-piled, colorful, white, embroidered with flowers, quilted, embroidered with animals, double-or single-fringed—and silk covers studded with gems, as well as silken sheets, woven carpets, rugs for elephants, horses, or chariots, antelope hide rugs, and spreads of fine deer hide, with a canopy above and red cushions at both ends.”

“Yāni kho pana tāni, brāhmaṇa, uccāsayanamahāsayanāni, seyyathidaṃ—

“Brahmin, these various kinds of high and luxurious bedding

āsandi pallaṅko gonako cittako paṭikā paṭalikā tūlikā vikatikā uddalomī ekantalomī kaṭṭissaṃ koseyyaṃ kuttakaṃ hatthattharaṃ assattharaṃ rathattharaṃ ajinappaveṇī kadalimigapavarapaccattharaṇaṃ sauttaracchadaṃ ubhatolohitakūpadhānaṃ.

Dullabhāni tāni pabbajitānaṃ laddhā ca pana na kappanti.

are hard for renunciates to get hold of. And even if they do get them, they’re not allowed.

Tīṇi kho, imāni, brāhmaṇa, uccāsayanamahāsayanāni, yesāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

There are, brahmin, these three high and luxurious beds that I get these days when I want, without trouble or difficulty.

Katamāni tīṇi?

What three?

Dibbaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ.

The high and luxurious beds of the gods, of Brahmā, and of the noble ones.

Imāni kho, brāhmaṇa, tīṇi uccāsayanamahāsayanāni, yesāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti.

These are the three high and luxurious beds that I get these days when I want, without trouble or difficulty.”

“Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, dibbaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti?

“But what, Master Gotama, is the high and luxurious bed of the gods?”

“Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi.

“Brahmin, when I am living supported by a village or town, I robe up in the morning and, taking my bowl and robe, enter the town or village for alms.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi.

After the meal, on my return from alms-round, I enter a wood.

So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

I gather up some grass or leaves into a pile, and sit down cross-legged, with my body straight, and establish mindfulness right there.

So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, I enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

And with the fading away of rapture, I enter and remain in the third absorption, where I meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

With the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, I enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, dibbo me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti.

When I’m practicing like this, if I walk meditation, at that time I walk like the gods.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye ṭhānaṃ hoti.

When I’m practicing like this, if I stand, at that time I stand like the gods.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto nisīdāmi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye āsanaṃ hoti.

When I’m practicing like this, if I sit, at that time I sit like the gods.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto seyyaṃ kappemi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti.

When I’m practicing like this, if I lie down, at that time I lie down like the gods.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, dibbaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti.

This is the high and luxurious bed of the gods that I get these days when I want, without trouble or difficulty.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Ko cañño evarūpassa dibbassa uccāsayanamahāsayanassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena.

Who but Master Gotama could get such a high and luxurious bed of the gods when he wants, without trouble or difficulty?

Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti?

But what, Master Gotama, is the high and luxurious bed of Brahmā?”

“Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi.

“Brahmin, when I am living supported by a village or town, I robe up in the morning and, taking my bowl and robe, enter the town or village for alms.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi.

After the meal, on my return from alms-round, I enter a wood.

So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

I gather up some grass or leaves into a pile, and sit down cross-legged, with my body straight, and establish mindfulness right there.

So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharāmi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharāmi.

I meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, I spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā … pe …

I meditate spreading a heart full of compassion to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, I spread a heart full of compassion to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

muditāsahagatena cetasā …

I meditate spreading a heart full of rejoicing to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, I spread a heart full of rejoicing to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharāmi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharāmi.

I meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, I spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, brahmā me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti.

When I’m practicing like this, if I walk meditation, at that time I walk like Brahmā.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi … pe …

… I stand like Brahmā. …

nisīdāmi … pe …

I sit like Brahmā …

seyyaṃ kappemi, brahmaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti.

When I’m practicing like this, if I lie down, at that time I lie down like Brahmā.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti.

This is the high and luxurious bed of Brahmā that I get these days when I want, without trouble or difficulty.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Ko cañño evarūpassa brahmassa uccāsayanamahāsayanassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena.

Who but Master Gotama could get such a high and luxurious bed of Brahmā when he wants, without trouble or difficulty?

Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti?

But what, Master Gotama, is the high and luxurious bed of the noble ones?”

“Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi.

“Brahmin, when I am living supported by a village or town, I robe up in the morning and, taking my bowl and robe, enter the town or village for alms.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi.

After the meal, on my return from alms-round, I enter a wood.

So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

I gather up some grass or leaves into a pile, and sit down cross-legged, with my body straight, and establish mindfulness right there.

So evaṃ jānāmi:

I know this:

‘rāgo me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo;

‘I’ve given up greed, hate, and delusion, cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so they’re unable to arise in the future.’

doso me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo;

moho me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo’.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, ariyo me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti.

When I’m practicing like this, if I walk meditation, at that time I walk like the noble ones.

So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi … pe …

… I stand like the noble ones …

nisīdāmi … pe …

I sit like the noble ones …

seyyaṃ kappemi, ariyaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti.

When I’m practicing like this, if I lie down, at that time I lie down like the noble ones.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī”ti.

This is the high and luxurious bed of the noble ones that I get these days when I want, without trouble or difficulty.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Ko cañño evarūpassa ariyassa uccāsayanamahāsayanassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena.

Who but Master Gotama could get such a high and luxurious bed of the noble ones when he wants, without trouble or difficulty?

Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ kho bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Tatiyaṃ.

3.067. 67. Kathāvatthusutta - 67. Topics of Discussion

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Tīṇimāni, bhikkhave, kathāvatthūni.

“There are, mendicants, these three topics of discussion.

Katamāni tīṇi?

What three?

Atītaṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya:

You might discuss the past:

‘evaṃ ahosi atītamaddhānan’ti.

‘That is how it was in the past.’

Anāgataṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya:

You might discuss the future:

‘evaṃ bhavissati anāgatamaddhānan’ti.

‘That is how it will be in the future.’

Etarahi vā, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya:

Or you might discuss the present:

‘evaṃ hoti etarahi paccuppannamaddhānan’ti.

‘This is how it is at present.’

Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti.

You can know whether or not a person is competent to hold a discussion by seeing how they take part in a discussion.

Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ekaṃsabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na ekaṃsena byākaroti, vibhajjabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na vibhajja byākaroti, paṭipucchābyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na paṭipucchā byākaroti, ṭhapanīyaṃ pañhaṃ na ṭhapeti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti.

When a person is asked a question, if it needs to be answered with a generalization and they don’t answer it generally; or if it needs analysis and they answer without analyzing it; or if it needs a counter-question and they answer without a counter-question; or if it should be set aside and they don’t set it aside, then that person is not competent to hold a discussion.

Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ekaṃsabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ ekaṃsena byākaroti, vibhajjabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ vibhajja byākaroti, paṭipucchābyākaraṇīyaṃ pañhaṃ paṭipucchā byākaroti, ṭhapanīyaṃ pañhaṃ ṭhapeti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.

When a person is asked a question, if it needs to be answered with a generalization and they answer it generally; or if it needs analysis and they answer after analyzing it; or if it needs a counter-question and they answer with a counter-question; or if it should be set aside and they set it aside, then that person is competent to hold a discussion.

Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti.

You can know whether or not a person is competent to hold a discussion by seeing how they take part in a discussion.

Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ṭhānāṭhāne na saṇṭhāti parikappe na saṇṭhāti aññātavāde na saṇṭhāti paṭipadāya na saṇṭhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti.

When a person is asked a question, if they’re not consistent about what their position is and what it isn’t; about what they propose; about speaking from what they know; and about the appropriate procedure, then that person is not competent to hold a discussion.

Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ṭhānāṭhāne saṇṭhāti parikappe saṇṭhāti aññātavāde saṇṭhāti paṭipadāya saṇṭhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.

When a person is asked a question, if they are consistent about what their position is and what it isn’t; about what they propose; about speaking from what they know; and about the appropriate procedure, then that person is competent to hold a discussion.

Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti.

You can know whether or not a person is competent to hold a discussion by seeing how they take part in a discussion.

Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti.

When a person is asked a question, if they dodge the issue; distract the discussion with irrelevant points; or display annoyance, hate, and bitterness, then that person is not competent to hold a discussion.

Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno na aññenaññaṃ paṭicarati na bahiddhā kathaṃ apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.

When a person is asked a question, if they don’t dodge the issue; distract the discussion with irrelevant points; or display annoyance, hate, and bitterness, then that person is competent to hold a discussion.

Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti.

You can know whether or not a person is competent to hold a discussion by seeing how they take part in a discussion.

Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno abhiharati abhimaddati anupajagghati khalitaṃ gaṇhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti.

When a person is asked a question, if they intimidate, crush, mock, or seize on trivial mistakes, then that person is not competent to hold a discussion.

Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno nābhiharati nābhimaddati na anupajagghati na khalitaṃ gaṇhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.

When a person is asked a question, if they don’t intimidate, crush, mock, or seize on trivial mistakes, then that person is competent to hold a discussion.

Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā saupaniso yadi vā anupanisoti.

You can know whether or not a person has what’s required by seeing how they take part in a discussion.

Anohitasoto, bhikkhave, anupaniso hoti, ohitasoto saupaniso hoti.

If they lend an ear they have what’s required; if they don’t lend an ear they don’t have what’s required.

So saupaniso samāno abhijānāti ekaṃ dhammaṃ, parijānāti ekaṃ dhammaṃ, pajahati ekaṃ dhammaṃ, sacchikaroti ekaṃ dhammaṃ.

Someone who has what’s required directly knows one thing, completely understands one thing, gives up one thing, and realizes one thing—

So abhijānanto ekaṃ dhammaṃ, parijānanto ekaṃ dhammaṃ, pajahanto ekaṃ dhammaṃ, sacchikaronto ekaṃ dhammaṃ sammāvimuttiṃ phusati.

and then they experience complete freedom.

Etadatthā, bhikkhave, kathā;

This is the purpose of discussion,

etadatthā mantanā;

consultation,

etadatthā upanisā;

the requirements,

etadatthaṃ sotāvadhānaṃ, yadidaṃ anupādā cittassa vimokkhoti.

and listening well, that is, the liberation of the mind by not grasping.

Ye viruddhā sallapanti,

Those who converse with hostility,

viniviṭṭhā samussitā;

too sure of themselves, arrogant,

Anariyaguṇamāsajja,

ignoble, attacking virtues,

aññoññavivaresino.

they look for flaws in each other.

Dubbhāsitaṃ vikkhalitaṃ,

They rejoice together when their opponent

sampamohaṃ parājayaṃ;

speaks poorly and makes a mistake,

Aññoññassābhinandanti,

becoming confused and defeated—

tadariyo kathanācare.

but the noble ones don’t discuss like this.

Sace cassa kathākāmo,

If an astute person wants to hold a discussion

kālamaññāya paṇḍito;

connected with the teaching and its meaning—

Dhammaṭṭhapaṭisaṃyuttā,

the kind of discussion that noble ones hold—

yā ariyacaritā kathā.

then that wise one should start the discussion,

Taṃ kathaṃ kathaye dhīro,

knowing when the time is right,

aviruddho anussito;

neither hostile nor arrogant.

Anunnatena manasā,

Not over-excited,

apaḷāso asāhaso.

contemptuous, or aggressive,

Anusūyāyamāno so,

or with a mind full of jealousy,

sammadaññāya bhāsati;

they’d speak from what they rightly know.

Subhāsitaṃ anumodeyya,

They agree with what was well spoken,

dubbhaṭṭhe nāpasādaye.

without criticizing what was poorly said.

Upārambhaṃ na sikkheyya,

They’d not persist in finding faults,

khalitañca na gāhaye;

nor seize on trivial mistakes,

Nābhihare nābhimadde,

neither intimidating nor crushing the other,

na vācaṃ payutaṃ bhaṇe.

nor would they speak with sly implications.

Aññātatthaṃ pasādatthaṃ,

Good people consult

sataṃ ve hoti mantanā;

for the sake of knowledge and clarity.

Evaṃ kho ariyā mantenti,

That’s how the noble ones consult,

esā ariyāna mantanā;

this is a noble consultation.

Etadaññāya medhāvī,

Knowing this, an intelligent person

na samusseyya mantaye”ti.

would consult without arrogance.”

Sattamaṃ.

3.068. 68. Aññatitthiyasutta - 68. Followers of Other Paths

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘tayome, āvuso, dhammā.

‘There are these three things.

Katame tayo?

What three?

Rāgo, doso, moho—

Greed, hate, and delusion.

ime kho, āvuso, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ, āvuso, tiṇṇaṃ dhammānaṃ ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇan’ti?

What’s the difference between them?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ kinti byākareyyāthā”ti?

How would you answer them?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘tayome, āvuso, dhammā.

‘There are these three things.

Katame tayo?

What three?

Rāgo, doso, moho—

Greed, hate, and delusion.

ime kho, āvuso, tayo dhammā;

These are the three things.

imesaṃ, āvuso, tiṇṇaṃ dhammānaṃ ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇan’ti?

What’s the difference between them?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘rāgo kho, āvuso, appasāvajjo dandhavirāgī, doso mahāsāvajjo khippavirāgī, moho mahāsāvajjo dandhavirāgī’ti.

‘Greed, reverends, is mildly blameworthy, but slow to fade away. Hate is very blameworthy, but quick to fade away. Delusion is very blameworthy, and slow to fade away.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti?

And if they ask: ‘What is the cause, what is the reason why greed arises, and once arisen it increases and grows?’

‘“Subhanimittan”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The beautiful feature of things.

Tassa subhanimittaṃ ayoniso manasi karoto anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you attend improperly to the beautiful feature of things, greed arises, and once arisen it increases and grows.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti.

This is the cause, this is the reason why greed arises, and once arisen it increases and grows.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti?

And if they ask: ‘What is the cause, what is the reason why hate arises, and once arisen it increases and grows?’

‘“Paṭighanimittan”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The feature of harshness.

Tassa paṭighanimittaṃ ayoniso manasi karoto anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you attend improperly to the feature of harshness, hate arises, and once arisen it increases and grows.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti.

This is the cause, this is the reason why hate arises, and once arisen it increases and grows.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti?

And if they ask: ‘What is the cause, what is the reason why delusion arises, and once arisen it increases and grows?’

‘“Ayoniso manasikāro”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Improper attention.

Tassa ayoniso manasi karoto anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you attend improperly, delusion arises, and once arisen it increases and grows.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti.

This is the cause, this is the reason why delusion arises, and once arisen it increases and grows.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno ca rāgo pahīyatī’ti?

And if they ask, ‘What is the cause, what is the reason why greed doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up?’

‘“Asubhanimittan”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The ugly feature of things.

Tassa asubhanimittaṃ yoniso manasi karoto anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno ca rāgo pahīyati.

When you attend properly on the ugly feature of things, greed doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno ca rāgo pahīyatī’ti.

This is the cause, this is the reason why greed doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyatī’ti?

And if they ask, ‘What is the cause, what is the reason why hate doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up?’

‘“Mettā cetovimuttī”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The heart’s release by love.’

Tassa mettaṃ cetovimuttiṃ yoniso manasi karoto anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyati.

When you attend properly on the heart’s release by love, hate doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyatī’ti.

This is the cause, this is the reason why hate doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.’

‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyatī’ti?

And if they ask, ‘What is the cause, what is the reason why delusion doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up?’

‘“Yonisomanasikāro”tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Proper attention.

Tassa yoniso manasi karoto anuppanno ceva moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyati.

When you attend properly, delusion doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyatī’”ti.

This is the cause, this is the reason why delusion doesn’t arise, or if it’s already arisen it’s given up.’”

Aṭṭhamaṃ.

3.069. 69. Akusalamūlasutta - 69. Unskillful Roots

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Tīṇimāni, bhikkhave, akusalamūlāni.

“Mendicants, there are these three unskillful roots.

Katamāni tīṇi?

What three?

Lobho akusalamūlaṃ, doso akusalamūlaṃ, moho akusalamūlaṃ.

Greed, hate, and delusion.

Yadapi, bhikkhave, lobho tadapi akusalamūlaṃ;

Greed is a root of the unskillful.

yadapi luddho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ;

When a greedy person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is unskillful.

yadapi luddho lobhena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi akusalaṃ.

When a greedy person, overcome by greed, causes another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is unskillful.

Itissame lobhajā lobhanidānā lobhasamudayā lobhapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

And so these many bad, unskillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by greed.

Yadapi, bhikkhave, doso tadapi akusalamūlaṃ;

Hate is a root of the unskillful.

yadapi duṭṭho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ;

When a hateful person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is unskillful.

yadapi duṭṭho dosena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi akusalaṃ.

When a hateful person, overcome by hate, causes another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is unskillful.

Itissame dosajā dosanidānā dosasamudayā dosapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

And so these many bad, unskillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by hate.

Yadapi, bhikkhave, moho tadapi akusalamūlaṃ;

Delusion is a root of the unskillful.

yadapi mūḷho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ;

When a deluded person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is unskillful.

yadapi mūḷho mohena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi akusalaṃ.

When a deluded person, overcome by delusion, causes another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is unskillful.

Itissame mohajā mohanidānā mohasamudayā mohapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

And so these many bad, unskillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by delusion.

Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi.

Such a person is said to have speech that’s ill-timed, false, meaningless, not in line with the teaching and training.

Kasmā cāyaṃ, bhikkhave, evarūpo puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi?

Why is this?

Tathāhāyaṃ, bhikkhave, puggalo parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi.

This person causes another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’.

Bhūtena kho pana vuccamāno avajānāti, no paṭijānāti;

So when someone makes a valid criticism, they’re scornful and admit nothing.

abhūtena vuccamāno na ātappaṃ karoti, tassa nibbeṭhanāya itipetaṃ atacchaṃ itipetaṃ abhūtanti.

When someone makes a baseless criticism, they make no effort to explain, ‘This is why that’s untrue, this is why that’s false.’

Tasmā evarūpo puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi.

That’s why such a person is said have speech that’s ill-timed, false, meaningless, not in line with the teaching and training.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo lobhajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ.

Such a person—overcome with bad, unskillful qualities born of greed, hate, and delusion—suffers in the present life, with anguish, distress, and fever.

Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

And when the body breaks up, after death, they can expect to be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Dosajehi … pe …

mohajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ.

Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

Seyyathāpi, bhikkhave, sālo vā dhavo vā phandano vā tīhi māluvālatāhi uddhasto pariyonaddho anayaṃ āpajjati, byasanaṃ āpajjati, anayabyasanaṃ āpajjati;

Suppose a sal, axlewood, or papra tree was choked and engulfed by three camel’s foot creepers. It would fall to ruin and disaster.

evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpo puggalo lobhajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ.

In the same way, such a person—overcome with bad, unskillful qualities born of greed, hate, and delusion—suffers in the present life, with anguish, distress, and fever.

Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

And when the body breaks up, after death, they can expect to be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Dosajehi … pe …

mohajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ.

Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi akusalamūlānīti.

These are the three unskillful roots.

Tīṇimāni, bhikkhave, kusalamūlāni.

There are these three skillful roots.

Katamāni tīṇi?

What three?

Alobho kusalamūlaṃ, adoso kusalamūlaṃ, amoho kusalamūlaṃ.

Contentment, love, and understanding.

Yadapi, bhikkhave, alobho tadapi kusalamūlaṃ;

Contentment is a root of the skillful.

yadapi aluddho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi kusalaṃ;

When a contented person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is skillful.

yadapi aluddho lobhena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ.

When a contented person, not overcome by greed, doesn’t cause another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is skillful.

Itissame alobhajā alobhanidānā alobhasamudayā alobhapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti.

And so these many skillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by contentment.

Yadapi, bhikkhave, adoso tadapi kusalamūlaṃ;

Love is a root of the skillful.

yadapi aduṭṭho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi kusalaṃ;

When a loving person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is skillful.

yadapi aduṭṭho dosena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ.

When a loving person, not overcome by hate, doesn’t cause another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is skillful.

Itissame adosajā adosanidānā adosasamudayā adosapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti.

And so these many skillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by love.

Yadapi, bhikkhave, amoho tadapi kusalamūlaṃ;

Understanding is a root of the skillful.

yadapi amūḷho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi kusalaṃ;

When an understanding person chooses to act by way of body, speech, or mind, that too is skillful.

yadapi amūḷho mohena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ.

When an understanding person, not overcome by delusion, doesn’t cause another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’, that too is skillful.

Itissame amohajā amohanidānā amohasamudayā amohapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti.

And so these many skillful things are produced in them born, sourced, originated, and conditioned by understanding.

Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, puggalo vuccati kālavādītipi, bhūtavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi.

Such a person is said to have speech that’s well-timed, true, meaningful, in line with the teaching and training.

Kasmā cāyaṃ, bhikkhave, evarūpo puggalo vuccati kālavādītipi, bhūtavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi?

Why is this?

Tathāhāyaṃ, bhikkhave, puggalo na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi.

This person doesn’t cause another to suffer under a false pretext—by execution or imprisonment or confiscation or condemnation or banishment—thinking ‘I’m powerful, I want power’.

Bhūtena kho pana vuccamāno paṭijānāti no avajānāti;

So when someone makes a valid criticism, they admit it and aren’t scornful.

abhūtena vuccamāno ātappaṃ karoti tassa nibbeṭhanāya:

When someone makes a baseless criticism, they make an effort to explain,

‘itipetaṃ atacchaṃ, itipetaṃ abhūtan’ti.

‘This is why that’s untrue, this is why that’s false.’

Tasmā evarūpo puggalo vuccati kālavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi.

That’s why such a person is said to have speech that’s well-timed, true, meaningful, in line with the teaching and training.

Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa lobhajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

For such a person, bad unskillful qualities born of greed, hate, and delusion are cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ.

In the present life they’re happy, free of anguish, distress, and fever,

Diṭṭheva dhamme parinibbāyati.

and they’re also extinguished in the present life.

Dosajā … pe …

parinibbāyati.

Mohajā … pe …

parinibbāyati.

Seyyathāpi bhikkhave, sālo vā dhavo vā phandano vā tīhi māluvālatāhi uddhasto pariyonaddho.

Suppose a sal, axlewood, or papra tree was choked and engulfed by three camel’s foot creepers.

Atha puriso āgaccheyya kudālapiṭakaṃ ādāya.

Then along comes a person with a spade and basket.

So taṃ māluvālataṃ mūle chindeyya, mūle chetvā palikhaṇeyya, palikhaṇitvā mūlāni uddhareyya, antamaso usīranāḷimattānipi.

They’d cut the creeper out by the roots, dig them up, and pull them out, down to the fibers and stems.

So taṃ māluvālataṃ khaṇḍākhaṇḍikaṃ chindeyya, khaṇḍākhaṇḍikaṃ chetvā phāleyya, phāletvā sakalikaṃ sakalikaṃ kareyya, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā vātātape visoseyya, vātātape visosetvā agginā ḍaheyya, agginā ḍahitvā masiṃ kareyya, masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

Then they’d split the creeper apart, cut up the parts, and chop it into splinters. They’d dry the splinters in the wind and sun, burn them with fire, and reduce them to ashes. Then they’d sweep away the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

Evamassa tā, bhikkhave, māluvālatā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

In the same way, for such a person, bad unskillful qualities born of greed, hate, and delusion are cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpassa puggalassa lobhajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ.

In the present life they’re happy, free of anguish, distress, and fever,

Diṭṭheva dhamme parinibbāyati.

and they’re also extinguished in the present life.

Dosajā … pe …

mohajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ.

Diṭṭheva dhamme parinibbāyati.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi kusalamūlānī”ti.

These are the three skillful roots.”

Navamaṃ.

3.073. 73. Mahānāmasakkasutta - 73. With Mahānāma the Sakyan

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Tena kho pana samayena bhagavā gilānā vuṭṭhito hoti aciravuṭṭhito gelaññā.

Now at that time the Buddha had recently recovered from an illness.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“dīgharattāhaṃ, bhante, bhagavatā evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānāmi:

“For a long time, sir, I have understood your teaching like this:

‘samāhitassa ñāṇaṃ, no asamāhitassā’ti.

‘Knowledge is for those with immersion, not those without immersion.’

Samādhi nu kho, bhante, pubbe, pacchā ñāṇaṃ;

But, sir, does immersion come first, then knowledge?

udāhu ñāṇaṃ pubbe, pacchā samādhī”ti?

Or does knowledge come first, then immersion?”

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“bhagavā kho gilānavuṭṭhito aciravuṭṭhito gelaññā.

“The Buddha has recently recovered from an illness,

Ayañca mahānāmo sakko bhagavantaṃ atigambhīraṃ pañhaṃ pucchati.

and this Mahānāma asks him a question that’s too deep.

Yannūnāhaṃ mahānāmaṃ sakkaṃ ekamantaṃ apanetvā dhammaṃ deseyyan”ti.

Why don’t I take him off to one side and teach him the Dhamma?”

Atha kho āyasmā ānando mahānāmaṃ sakkaṃ bāhāyaṃ gahetvā ekamantaṃ apanetvā mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

Then Ānanda took Mahānāma by the arm, led him off to one side, and said to him,

“sekhampi kho, mahānāma, sīlaṃ vuttaṃ bhagavatā, asekhampi sīlaṃ vuttaṃ bhagavatā; sekhopi samādhi vutto bhagavatā, asekhopi samādhi vutto bhagavatā; sekhāpi paññā vuttā bhagavatā, asekhāpi paññā vuttā bhagavatā.

“Mahānāma, the Buddha has spoken of the ethics, immersion, and wisdom of a trainee; and the ethics, immersion, and wisdom of an adept.

Katamañca, mahānāma, sekhaṃ sīlaṃ?

What is the ethics of a trainee?

Idha, mahānāma, bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Idaṃ vuccati, mahānāma, sekhaṃ sīlaṃ.

This is called the ethics of a trainee.

Katamo ca, mahānāma, sekho samādhi?

And what is the immersion of a trainee?

Idha, mahānāma, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

Ayaṃ vuccati, mahānāma, sekho samādhi.

This is called the immersion of a trainee.

Katamā ca, mahānāma, sekhā paññā?

And what is the wisdom of a trainee?

Idha, mahānāma, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Ayaṃ vuccati, mahānāma, sekhā paññā.

This is called the wisdom of a trainee.

Sa kho so, mahānāma, ariyasāvako evaṃ sīlasampanno evaṃ samādhisampanno evaṃ paññāsampanno āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Then a noble disciple—accomplished in ethics, immersion, and wisdom—realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Evaṃ kho, mahānāma, sekhampi sīlaṃ vuttaṃ bhagavatā, asekhampi sīlaṃ vuttaṃ bhagavatā; sekhopi samādhi vutto bhagavatā, asekhopi samādhi vutto bhagavatā; sekhāpi paññā vuttā bhagavatā, asekhāpi paññā vuttā bhagavatā”ti.

In this way the Buddha has spoken of the ethics, immersion, and wisdom of both a trainee and an adept.”

Tatiyaṃ.

3.074. 74. Nigaṇṭhasutta - 74. Jains

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time Venerable Ānanda was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho abhayo ca licchavi paṇḍitakumārako ca licchavi yenāyasmā ānando tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho abhayo licchavi āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then the Licchavis Abhaya and Paṇḍitakumāra went up to Venerable Ānanda, bowed, sat down to one side, and said to him:

“nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti:

“Sir, the Jain leader Nāṭaputta claims to be all-knowing and all-seeing, to know and see everything without exception, thus:

‘carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti.

‘Knowledge and vision are constantly and continually present to me, while walking, standing, sleeping, and waking.’

So purāṇānaṃ kammānaṃ tapasā byantībhāvaṃ paññāpeti navānaṃ kammānaṃ akaraṇā setughātaṃ.

He advocates the elimination of past karma by mortification, and breaking the bridge by not making new karma.

Iti kammakkhayā dukkhakkhayo, dukkhakkhayā vedanākkhayo, vedanākkhayā sabbaṃ dukkhaṃ nijjiṇṇaṃ bhavissati—

So with the ending of karma, suffering ends; with the ending of suffering, feeling ends; and with the ending of feeling, all suffering will have been worn away.

evametissā sandiṭṭhikāya nijjarāya visuddhiyā samatikkamo hoti.

This is how to go beyond suffering by means of this purification by wearing away in this very life.

Idha, bhante, bhagavā kimāhā”ti?

What, sir, does the Buddha say about this?”

“Tisso kho imā, abhaya, nijjarā visuddhiyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya.

“Abhaya, these three kinds of purification by wearing away have been rightly explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Katamā tisso?

What three?

Idha, abhaya, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when, Abhaya, a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

So navañca kammaṃ na karoti, purāṇañca kammaṃ phussa phussa byantīkaroti.

They don’t perform any new deeds, and old deeds are eliminated by experiencing their results little by little.

Sandiṭṭhikā nijjarā akālikā ehipassikā opaneyyikā paccattaṃ veditabbā viññūhīti.

This wearing away is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Sa kho so, abhaya, bhikkhu evaṃ sīlasampanno vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then a mendicant accomplished in ethics, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

So navañca kammaṃ na karoti, purāṇañca kammaṃ phussa phussa byantīkaroti.

They don’t perform any new deeds, and old deeds are eliminated by experiencing their results little by little.

Sandiṭṭhikā nijjarā akālikā ehipassikā opaneyyikā paccattaṃ veditabbā viññūhīti.

This wearing away is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Sa kho so, abhaya, bhikkhu evaṃ samādhisampanno āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Then a mendicant accomplished in immersion realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

So navañca kammaṃ na karoti, purāṇañca kammaṃ phussa phussa byantīkaroti.

They don’t perform any new deeds, and old deeds are eliminated by experiencing their results little by little.

Sandiṭṭhikā nijjarā akālikā ehipassikā opaneyyikā paccattaṃ veditabbā viññūhīti.

This wearing away is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Imā kho, abhaya, tisso nijjarā visuddhiyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāyā”ti.

These are the three kinds of purification by wearing away that have been rightly explained by the Buddha … in order to realize extinguishment.”

Evaṃ vutte, paṇḍitakumārako licchavi abhayaṃ licchaviṃ etadavoca:

When he said this, Paṇḍitakumāra said to Abhaya,

“kiṃ pana tvaṃ, samma abhaya, āyasmato ānandassa subhāsitaṃ subhāsitato nābbhanumodasī”ti?

“Dear Abhaya, is there anything in what Ānanda has said so well that you would disagree with?”

“Kyāhaṃ, samma paṇḍitakumāraka, āyasmato ānandassa subhāsitaṃ subhāsitato nābbhanumodissāmi.

“How could I not agree with what was said so well by Ānanda?

Muddhāpi tassa vipateyya yo āyasmato ānandassa subhāsitaṃ subhāsitato nābbhanumodeyyā”ti.

If anyone didn’t agree with him, their head would explode!”

Catutthaṃ.

3.075. 75. Nivesakasutta - 75. Support

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Ye, ānanda, anukampeyyātha ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā te vo, ānanda, tīsu ṭhānesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

“Ānanda, those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in three things.

Katamesu tīsu?

What three?

Buddhe aveccappasāde samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā:

Experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ, buddho bhagavā’ti,

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

dhamme aveccappasāde samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā:

Experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti,

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

saṃghe aveccappasāde samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā:

Experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṃgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Siyā, ānanda, catunnaṃ mahābhūtānaṃ aññathattaṃ—

There might be change in the four primary elements—

pathavīdhātuyā āpodhātuyā tejodhātuyā vāyodhātuyā, na tveva buddhe aveccappasādena samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṃ tatridaṃ aññathattaṃ.

earth, water, air, and fire—but a noble disciple with experiential confidence in the Buddha would never change.

So vatānanda, buddhe aveccappasādena samannāgato ariyasāvako nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In this context, ‘change’ means that such a noble disciple will be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm: this is not possible.

Siyā, ānanda, catunnaṃ mahābhūtānaṃ aññathattaṃ—

There might be change in the four primary elements—

pathavīdhātuyā āpodhātuyā tejodhātuyā vāyodhātuyā, na tveva dhamme … pe …

earth, water, air, and fire—but a noble disciple with experiential confidence in the teaching …

na tveva saṅghe aveccappasādena samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṃ tatridaṃ aññathattaṃ.

or the Saṅgha would never change.

So vatānanda, saṅghe aveccappasādena samannāgato ariyasāvako nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In this context, ‘change’ means that such a noble disciple will be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm: this is not possible.

Ye, ānanda, anukampeyyātha ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā te vo, ānanda, imesu tīsu ṭhānesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in these three things.”

Pañcamaṃ.

3.080. 80. Cūḷanikāsutta - 80. Lesser

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sammukhā metaṃ, bhante, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Sir, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘bhagavato, ānanda, sikhissa abhibhū nāma sāvako brahmaloke ṭhito sahassilokadhātuṃ sarena viññāpesī’ti.

‘Ānanda, the Buddha Sikhi had a disciple called Abhibhū. Standing in the Brahmā realm, he could make his voice heard throughout the galaxy.’

Bhagavā pana, bhante, arahaṃ sammāsambuddho kīvatakaṃ pahoti sarena viññāpetun”ti?

I wonder how far a Blessed One, a perfected one, a fully awakened Buddha can make their voice heard?”

“Sāvako so, ānanda, appameyyā tathāgatā”ti.

“He was a disciple, Ānanda. Realized Ones are immeasurable.”

Dutiyampi kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time …

“sammukhā metaṃ, bhante, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

‘bhagavato, ānanda, sikhissa abhibhū nāma sāvako brahmaloke ṭhito sahassilokadhātuṃ sarena viññāpesī’ti.

Bhagavā pana, bhante, arahaṃ sammāsambuddho kīvatakaṃ pahoti sarena viññāpetun”ti?

“Sāvako so, ānanda, appameyyā tathāgatā”ti.

Tatiyampi kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Ānanda said to the Buddha:

“sammukhā metaṃ, bhante, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

‘bhagavato, ānanda, sikhissa abhibhū nāma sāvako brahmaloke ṭhito sahassilokadhātuṃ sarena viññāpesī’ti.

Bhagavā pana, bhante, arahaṃ sammāsambuddho kīvatakaṃ pahoti sarena viññāpetun”ti?

“… I wonder how far a Blessed One, a perfected one, a fully awakened Buddha can make their voice heard?”

“Sutā te, ānanda, sahassī cūḷanikā lokadhātū”ti?

“Ānanda, have you heard of a thousandfold lesser world system, a galaxy?”

“Etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo,

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā bhāseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha speak. The mendicants will listen and remember it.”

“Tenahānanda, suṇāhi sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yāvatā, ānanda, candimasūriyā pariharanti, disā bhanti virocanā, tāva sahassadhā loko.

“Ānanda, a galaxy extends a thousand times as far as the moon and sun revolve and the shining ones light up the quarters.

Tasmiṃ sahassadhā loke sahassaṃ candānaṃ, sahassaṃ sūriyānaṃ, sahassaṃ sinerupabbatarājānaṃ, sahassaṃ jambudīpānaṃ, sahassaṃ aparagoyānānaṃ, sahassaṃ uttarakurūnaṃ, sahassaṃ pubbavidehānaṃ, cattāri mahāsamuddasahassāni, cattāri mahārājasahassāni, sahassaṃ cātumahārājikānaṃ, sahassaṃ tāvatiṃsānaṃ, sahassaṃ yāmānaṃ, sahassaṃ tusitānaṃ, sahassaṃ nimmānaratīnaṃ, sahassaṃ paranimmitavasavattīnaṃ, sahassaṃ brahmalokānaṃ—

In that galaxy there are a thousand moons, a thousand suns, a thousand Sinerus king of mountains, a thousand Indias, a thousand Western Continents, a thousand Northern Continents, a thousand Eastern Continents, four thousand oceans, four thousand Great Kings, a thousand realms of the Gods of the Four Great Kings, a thousand realms of the Gods of the Thirty-Three, of the Gods of Yama, of the Joyful Gods, of the Gods who Love to Create, of the Gods who Control the Creations of Others, and a thousand Brahmā realms.

ayaṃ vuccatānanda, sahassī cūḷanikā lokadhātu.

This is called a thousandfold lesser world system, a ‘galaxy’.

Yāvatānanda, sahassī cūḷanikā lokadhātu tāva sahassadhā loko.

A world system that extends for a thousand galaxies

Ayaṃ vuccatānanda, dvisahassī majjhimikā lokadhātu.

is called a millionfold middling world system, a ‘galactic cluster’.

Yāvatānanda, dvisahassī majjhimikā lokadhātu tāva sahassadhā loko.

A world system that extends for a thousand galactic clusters

Ayaṃ vuccatānanda, tisahassī mahāsahassī lokadhātu.

is called a billionfold great world system, a ‘galactic supercluster’.

Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato tisahassimahāsahassilokadhātuṃ sarena viññāpeyya, yāvatā pana ākaṅkheyyā”ti.

If he wished, Ānanda, a Realized One could make his voice heard throughout a galactic supercluster, or as far as he wants.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, bhagavā tisahassimahāsahassilokadhātuṃ sarena viññāpeyya, yāvatā pana ākaṅkheyyā”ti?

“But how would the Buddha make his voice heard so far?”

“Idhānanda, tathāgato tisahassimahāsahassilokadhātuṃ obhāsena phareyya.

“First, Ānanda, a Realized One would fill the galactic supercluster with light.

Yadā te sattā taṃ ālokaṃ sañjāneyyuṃ, atha tathāgato ghosaṃ kareyya saddamanussāveyya.

When sentient beings saw the light, the Realized One would project his call so that they’d hear the sound.

Evaṃ kho, ānanda, tathāgato tisahassimahāsahassilokadhātuṃ sarena viññāpeyya, yāvatā pana ākaṅkheyyā”ti.

That’s how a Realized One could make his voice heard throughout a galactic supercluster, or as far as he wants.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando āyasmantaṃ udāyiṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to Venerable Udāyī,

“lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

“I’m so fortunate, so very fortunate,

yassa me satthā evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo”ti.

to have a teacher with such power and might!”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Udāyī said to Venerable Ānanda,

“kiṃ tuyhettha, āvuso ānanda, yadi te satthā evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo”ti?

“What is it to you, Reverend Ānanda, if your teacher has such power and might?”

Evaṃ vutte, bhagavā āyasmantaṃ udāyiṃ etadavoca:

When he said this, the Buddha said to Venerable Udāyī,

“mā hevaṃ, udāyi, mā hevaṃ, udāyi.

“Not so, Udāyī, not so!

Sace, udāyi, ānando avītarāgo kālaṃ kareyya, tena cittappasādena sattakkhattuṃ devesu devarajjaṃ kāreyya, sattakkhattuṃ imasmiṃyeva jambudīpe mahārajjaṃ kāreyya.

If Ānanda were to die while still not free of greed, he would rule as king of the gods for seven lifetimes, and as king of all India for seven lifetimes, because of the confidence of his heart.

Api ca, udāyi, ānando diṭṭheva dhamme parinibbāyissatī”ti.

However, Ānanda will be extinguished in the present life.”

Dasamaṃ.

Ānandavaggo tatiyo.

Channo ājīvako sakko,

nigaṇṭho ca nivesako;

Duve bhavā sīlabbataṃ,

gandhajātañca cūḷanīti.

3.084. 84. Vajjiputtasutta - 84. The Vajji

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho aññataro vajjiputtako bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so vajjiputtako bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a certain Vajji monk went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sādhikamidaṃ, bhante, diyaḍḍhasikkhāpadasataṃ anvaddhamāsaṃ uddesaṃ āgacchati.

“Sir, each fortnight over a hundred and fifty training rules are recited.

Nāhaṃ, bhante, ettha sakkomi sikkhitun”ti.

I’m not able to train in them.”

“Sakkhissasi pana tvaṃ, bhikkhu, tīsu sikkhāsu sikkhituṃ—

“But monk, are you able to train in three trainings:

adhisīlasikkhāya, adhicittasikkhāya adhipaññāsikkhāyā”ti?

the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom?”

“Sakkomahaṃ, bhante, tīsu sikkhāsu sikkhituṃ—

“I am, sir.”

adhisīlasikkhāya, adhicittasikkhāya, adhipaññāsikkhāyā”ti.

“Tasmātiha tvaṃ, bhikkhu, tīsu sikkhāsu sikkhassu—

“So, monk, you should train in these three trainings:

adhisīlasikkhāya, adhicittasikkhāya, adhipaññāsikkhāya.

the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, adhisīlampi sikkhissasi, adhicittampi sikkhissasi, adhipaññampi sikkhissasi, tassa tuyhaṃ bhikkhu adhisīlampi sikkhato adhicittampi sikkhato adhipaññampi sikkhato rāgo pahīyissati, doso pahīyissati, moho pahīyissati.

As you train in these, you will give up greed, hate, and delusion.

So tvaṃ rāgassa pahānā dosassa pahānā mohassa pahānā yaṃ akusalaṃ na taṃ karissasi, yaṃ pāpaṃ na taṃ sevissasī”ti.

Then you won’t do anything unskillful, or practice anything bad.”

Atha kho so bhikkhu aparena samayena adhisīlampi sikkhi, adhicittampi sikkhi, adhipaññampi sikkhi.

After some time that monk trained in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

Tassa adhisīlampi sikkhato adhicittampi sikkhato adhipaññampi sikkhato rāgo pahīyi, doso pahīyi, moho pahīyi.

He gave up greed, hate, and delusion.

So rāgassa pahānā dosassa pahānā mohassa pahānā yaṃ akusalaṃ taṃ nākāsi, yaṃ pāpaṃ taṃ na sevīti.

Then he didn’t do anything unskillful, or practice anything bad.

Catutthaṃ.

3.088. 88. Tatiyasikkhāsutta - 88. Training (3rd)

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

“Sādhikamidaṃ, bhikkhave, diyaḍḍhasikkhāpadasataṃ anvaddhamāsaṃ uddesaṃ āgacchati yattha attakāmā kulaputtā sikkhanti.

“Mendicants, each fortnight over a hundred and fifty training rules come up for recitation, in which gentlemen who love themselves train.

Tisso imā, bhikkhave, sikkhā yatthetaṃ sabbaṃ samodhānaṃ gacchati.

These are all included in the three trainings.

Katamā tisso?

What three?

Adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā—

The training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

imā kho, bhikkhave, tisso sikkhā yatthetaṃ sabbaṃ samodhānaṃ gacchati.

These are the three trainings that include them all.

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlesu paripūrakārī hoti samādhismiṃ paripūrakārī paññāya paripūrakārī.

Take the case of a mendicant who has fulfilled their ethics, immersion, and wisdom.

So yāni tāni khuddānukhuddakāni sikkhāpadāni tāni āpajjatipi vuṭṭhātipi.

They break some lesser and minor training rules, but are restored.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hi mettha, bhikkhave, abhabbatā vuttā.

Because I don’t say they’re incapable of that.

Yāni ca kho tāni sikkhāpadāni ādibrahmacariyakāni brahmacariyasāruppāni tattha dhuvasīlo ca hoti ṭhitasīlo ca, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

But they’re constant and steady in their precepts regarding the training rules that are fundamental, befitting the spiritual path. They keep the rules they’ve undertaken.

So āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished between one life and the next.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished upon landing.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished without extra effort.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sasaṅkhāraparinibbāyī hoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of the five lower fetters they’re extinguished with extra effort.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

If they don’t penetrate so far, with the ending of the five lower fetters they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā, rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī hoti, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, they’re a once-returner. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā ekabījī hoti, ekaṃyeva mānusakaṃ bhavaṃ nibbattetvā dukkhassantaṃ karoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of three fetters, they’re a one-seeder. They will be reborn just one time in a human existence, then make an end of suffering.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā kolaṅkolo hoti, dve vā tīṇi vā kulāni sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of three fetters, they go family to family. They will transmigrate between two or three families and then make an end of suffering.

Taṃ vā pana anabhisambhavaṃ appaṭivijjhaṃ tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sattakkhattuparamo hoti, sattakkhattuparamaṃ deve ca manusse ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karoti.

If they don’t penetrate so far, with the ending of three fetters, they have at most seven rebirths. They will transmigrate at most seven times among gods and humans and then make an end of suffering.

Iti kho, bhikkhave, paripūraṃ paripūrakārī ārādheti padesaṃ padesakārī.

So, mendicants, if you practice partially you succeed partially. If you practice fully you succeed fully.

Avañjhāni tvevāhaṃ, bhikkhave, sikkhāpadāni vadāmī”ti.

These training rules are not a waste, I say.”

Aṭṭhamaṃ.

3.089. 89. Paṭhamasikkhattayasutta - 89. Three Trainings (1st)

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

“Tisso imā, bhikkhave, sikkhā.

“Mendicants, these are the three trainings.

Katamā tisso?

What three?

Adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā.

The training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

Katamā ca, bhikkhave, adhisīlasikkhā?

And what is the training in the higher ethics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhisīlasikkhā.

This is called the training in the higher ethics.

Katamā ca, bhikkhave, adhicittasikkhā?

And what is the training in the higher mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhicittasikkhā.

This is called the training in the higher mind.

Katamā ca, bhikkhave, adhipaññāsikkhā?

And what is the training in the higher wisdom?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhipaññāsikkhā.

This is called the training in the higher wisdom.

Imā kho, bhikkhave, tisso sikkhā”ti.

These are the three trainings.”

Navamaṃ.

3.091. 91. Saṅkavāsutta - 91. At Paṅkadhā

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena saṅkavā nāma kosalānaṃ nigamo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants. He arrived at a town of the Kosalans named Paṅkadhā,

Tatra sudaṃ bhagavā saṅkavāyaṃ viharati.

and stayed there.

Tena kho pana samayena kassapagotto nāma bhikkhu saṅkavāyaṃ āvāsiko hoti.

Now, at that time a monk called Kassapagotta was resident at Paṅkadhā.

Tatra sudaṃ bhagavā sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

There the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired the mendicants with a Dhamma talk about the training rules.

Atha kho kassapagottassa bhikkhuno bhagavati sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

Kassapagotta became quite impatient and bitter, thinking,

“adhisallikhatevāyaṃ samaṇo”ti.

“This ascetic is much too strict.”

Atha kho bhagavā saṅkavāyaṃ yathābhirantaṃ viharitvā yena rājagahaṃ tena cārikaṃ pakkāmi.

When the Buddha had stayed in Paṅkadhā as long as he wished, he set out for Rājagaha.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena rājagahaṃ tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Rājagaha,

Tatra sudaṃ bhagavā rājagahe viharati.

and stayed there.

Atha kho kassapagottassa bhikkhuno acirapakkantassa bhagavato ahudeva kukkuccaṃ ahu vippaṭisāro:

Soon after the Buddha left, Kassapagotta became quite remorseful and regretful, thinking,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṃ vata me, na vata me suladdhaṃ;

“It’s my loss, my misfortune,

yassa me bhagavati sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

that when the Buddha was talking about the training rules I became quite impatient and bitter, thinking

‘adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti.

he was much too strict.

Yannūnāhaṃ yena bhagavā tenupasaṅkameyyaṃ; upasaṅkamitvā bhagavato santike accayaṃ accayato deseyyan”ti.

Why don’t I go to the Buddha and confess my mistake to him?”

Atha kho kassapagotto bhikkhu senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya yena rājagahaṃ tena pakkāmi.

Then Kassapagotta set his lodgings in order and, taking his bowl and robe, set out for Rājagaha.

Anupubbena yena rājagahaṃ yena gijjhakūṭo pabbato yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho kassapagotto bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Eventually he came to Rājagaha and the Vulture’s Peak. He went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, saying:

“Ekamidaṃ, bhante, samayaṃ bhagavā saṅkavāyaṃ viharati, saṅkavā nāma kosalānaṃ nigamo.

Tatra, bhante, bhagavā sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

Tassa mayhaṃ bhagavati sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

‘adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti.

Atha kho bhagavā saṅkavāyaṃ yathābhirantaṃ viharitvā yena rājagahaṃ tena cārikaṃ pakkāmi. ()

Tassa mayhaṃ, bhante, acirapakkantassa bhagavato ahudeva kukkuccaṃ ahu vippaṭisāro:

‘alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṃ vata me, na vata me suladdhaṃ;

yassa me bhagavati sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

“adhisallikhatevāyaṃ samaṇo”ti.

Yannūnāhaṃ yena bhagavā tenupasaṅkameyyaṃ; upasaṅkamitvā bhagavato santike accayaṃ accayato deseyyan’ti.

Accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ yassa me bhagavati sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me to become impatient and bitter when the Buddha was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk about the training rules, and to think,

‘adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti.

‘This ascetic is much too strict.’

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu, āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha taṃ, kassapa, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yassa te mayi sikkhāpadapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya bhikkhū sandassente samādapente samuttejente sampahaṃsente ahudeva akkhanti ahu appaccayo:

“Indeed, Kassapa, you made a mistake.

‘adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti.

Yato ca kho tvaṃ, kassapa, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi, taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhihesā, kassapa, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti, āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjati.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.

Thero cepi, kassapa, bhikkhu hoti na sikkhākāmo na sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī, ye caññe bhikkhū na sikkhākāmā te ca na sikkhāya samādapeti, ye caññe bhikkhū sikkhākāmā tesañca na vaṇṇaṃ bhaṇati bhūtaṃ tacchaṃ kālena, evarūpassāhaṃ, kassapa, therassa bhikkhuno na vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

Kassapa, take the case of a senior mendicant who doesn’t want to train and doesn’t praise taking up the training. They don’t encourage other mendicants who don’t want to train to take up the training. And they don’t truthfully and substantively praise at the right time those mendicants who do want to train. I don’t praise that kind of senior mendicant.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Satthā hissa vaṇṇaṃ bhaṇatīti aññe naṃ bhikkhū bhajeyyuṃ, ye naṃ bhajeyyuṃ tyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ, yyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyāti.

Because, hearing that I praised that mendicant, other mendicants might want to keep company with them. Then they might follow their example, which would be for their lasting harm and suffering.

Tasmāhaṃ, kassapa, evarūpassa therassa bhikkhuno na vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

That’s why I don’t praise that kind of senior mendicant.

Majjhimo cepi, kassapa, bhikkhu hoti … pe …

Take the case of a middle mendicant who doesn’t want to train …

navo cepi, kassapa, bhikkhu hoti na sikkhākāmo na sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī, ye caññe bhikkhū na sikkhākāmā te ca na sikkhāya samādapeti, ye caññe bhikkhū sikkhākāmā tesañca na vaṇṇaṃ bhaṇati bhūtaṃ tacchaṃ kālena, evarūpassāhaṃ, kassapa, navassa bhikkhuno na vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

Take the case of a junior mendicant who doesn’t want to train …

Taṃ kissa hetu?

Satthā hissa vaṇṇaṃ bhaṇatīti aññe naṃ bhikkhū bhajeyyuṃ, ye naṃ bhajeyyuṃ tyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ, yyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyāti.

Tasmāhaṃ, kassapa, evarūpassa navassa bhikkhuno na vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

That’s why I don’t praise that kind of junior mendicant.

Thero cepi, kassapa, bhikkhu hoti sikkhākāmo sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī, ye caññe bhikkhū na sikkhākāmā te ca sikkhāya samādapeti, ye caññe bhikkhū sikkhākāmā tesañca vaṇṇaṃ bhaṇati bhūtaṃ tacchaṃ kālena, evarūpassāhaṃ, kassapa, therassa bhikkhuno vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

Kassapa, take the case of a senior mendicant who does want to train and praises taking up the training. They encourage other mendicants who don’t want to train to take up the training. And they truthfully and substantively praise at the right time those mendicants who do want to train. I praise that kind of senior mendicant.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Satthā hissa vaṇṇaṃ bhaṇatīti aññe naṃ bhikkhū bhajeyyuṃ, ye naṃ bhajeyyuṃ tyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ, yyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyāti.

Because, hearing that I praised that mendicant, other mendicants might want to keep company with them. Then they might follow their example, which would be for their lasting welfare and happiness.

Tasmāhaṃ, kassapa, evarūpassa therassa bhikkhuno vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

That’s why I praise that kind of senior mendicant.

Majjhimo cepi, kassapa, bhikkhu hoti sikkhākāmo … pe …

Take the case of a middle mendicant who wants to train …

navo cepi, kassapa, bhikkhu hoti sikkhākāmo sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī, ye caññe bhikkhū na sikkhākāmā te ca sikkhāya samādapeti, ye caññe bhikkhū sikkhākāmā tesañca vaṇṇaṃ bhaṇati bhūtaṃ tacchaṃ kālena, evarūpassāhaṃ, kassapa, navassa bhikkhuno vaṇṇaṃ bhaṇāmi.

Take the case of a junior mendicant who wants to train …

Taṃ kissa hetu?

Satthā hissa vaṇṇaṃ bhaṇatīti aññe naṃ bhikkhū bhajeyyuṃ, ye naṃ bhajeyyuṃ tyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ, yyāssa diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ tesaṃ taṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyāti.

Tasmāhaṃ, kassapa, evarūpassa navassa bhikkhuno vaṇṇaṃ bhaṇāmī”ti.

That’s why I praise that kind of junior mendicant.”

Ekādasamaṃ.

Samaṇavaggo catuttho.

Samaṇo gadrabho khettaṃ,

vajjiputto ca sekkhakaṃ;

Tayo ca sikkhanā vuttā,

dve sikkhā saṅkavāya cāti.

3.095. 95. Parisāsutta - 95. Assemblies

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Tisso imā, bhikkhave, parisā.

“Mendicants, these are the three assemblies.

Katamā tisso?

What three?

Aggavatī parisā, vaggā parisā, samaggā parisā.

An assembly of the best, a divided assembly, and a harmonious assembly.

Katamā ca, bhikkhave, aggavatī parisā?

And what is an assembly of the best?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ therā bhikkhū na bāhulikā honti na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya, tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

An assembly where the senior mendicants are not indulgent or slack, nor are they backsliders. Instead, they take the lead in seclusion, rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized. And those who come afterwards follow their example.

Sāpi hoti na bāhulikā na sāthalikā okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too are not indulgent or slack, nor are they backsliders. Instead, they take the lead in seclusion, rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, aggavatī parisā.

This is called an assembly of the best.

Katamā ca, bhikkhave, vaggā parisā?

And what is a divided assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, vaggā parisā.

An assembly where the mendicants argue, quarrel, and fight, continually wounding each other with barbed words. This is called a divided assembly.

Katamā ca, bhikkhave, samaggā parisā?

And what is a harmonious assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, samaggā parisā.

An assembly where the mendicants live in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes. This is called a harmonious assembly.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti, bahuṃ, bhikkhave, bhikkhū tasmiṃ samaye puññaṃ pasavanti.

When the mendicants live in harmony like this, they make much merit.

Brahmaṃ, bhikkhave, vihāraṃ tasmiṃ samaye bhikkhū viharanti, yadidaṃ muditāya cetovimuttiyā.

At that time the mendicants live in a holy dwelling, that is, the heart’s release by rejoicing.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

When they’re joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, they feel bliss. And when they’re blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe paripūrenti, kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā samuddaṃ paripūrenti.

It’s like when it rains heavily on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti, bahuṃ, bhikkhave, bhikkhū tasmiṃ samaye puññaṃ pasavanti.

In the same way, when the mendicants are in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes, they make much merit.

Brahmaṃ, bhikkhave, vihāraṃ tasmiṃ samaye bhikkhū viharanti, yadidaṃ muditāya cetovimuttiyā.

At that time the mendicants live in a holy dwelling, that is, the heart’s release by rejoicing.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

When they’re joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, they feel bliss. And when they’re blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Imā kho, bhikkhave, tisso parisā”ti.

These are the three assemblies.”

Catutthaṃ.

3.097. 97. Dutiyaājānīyasutta - 97. The Thoroughbred (2nd)

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhayaṃ gacchati.

“Mendicants, a fine royal thoroughbred with three factors is worthy of a king, fit to serve a king, and considered a factor of kingship.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca.

It’s when a fine royal thoroughbred is beautiful, strong, and fast.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these three factors is worthy of a king, …

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with three factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca.

It’s when a mendicant is beautiful, strong, and fast.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti?

And how is a mendicant beautiful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti.

That’s how a mendicant is beautiful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti?

And how is a mendicant strong?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti.

That’s how a mendicant is strong.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti?

And how is a mendicant fast?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

It’s when a mendicant, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously. They’re extinguished there, and are not liable to return from that world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti.

That’s how a mendicant is fast.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these three factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Chaṭṭhaṃ.

3.105. 105. Dutiyaassādasutta - 105. Gratification (2nd)

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“No cedaṃ, bhikkhave, loke assādo abhavissa, nayidaṃ sattā loke sārajjeyyuṃ.

“Mendicants, if there were no gratification in the world, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi loke assādo, tasmā sattā loke sārajjanti.

But because there is gratification in the world, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, loke ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā loke nibbindeyyuṃ.

If the world had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi loke ādīnavo, tasmā sattā loke nibbindanti.

But because the world has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, loke nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā lokamhā nissareyyuṃ.

If there were no escape from the world, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi loke nissaraṇaṃ, tasmā sattā lokamhā nissaranti.

But because there is an escape from the world, sentient beings do escape from it.

Yāvakīvañca, bhikkhave, sattā lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsuṃ, neva tāva, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā vihariṃsu.

As long as sentient beings don’t truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are, they haven’t escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they don’t live detached, liberated, with a mind free of limits.

Yato ca kho, bhikkhave, sattā lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsuṃ, atha, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā viharantī”ti.

But when sentient beings truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are, they’ve escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they live detached, liberated, with a mind free of limits.”

Tatiyaṃ.

3.109. 109. Arakkhitasutta - 109. Unprotected

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“citte, gahapati, arakkhite kāyakammampi arakkhitaṃ hoti, vacīkammampi arakkhitaṃ hoti, manokammampi arakkhitaṃ hoti.

“Householder, when the mind is unprotected, deeds of body, speech, and mind are unprotected.

Tassa arakkhitakāyakammantassa arakkhitavacīkammantassa arakkhitamanokammantassa kāyakammampi avassutaṃ hoti, vacīkammampi avassutaṃ hoti, manokammampi avassutaṃ hoti.

When deeds are unprotected, they become corrupted.

Tassa avassutakāyakammantassa avassutavacīkammantassa avassutamanokammantassa kāyakammampi pūtikaṃ hoti, vacīkammampi pūtikaṃ hoti, manokammampi pūtikaṃ hoti.

When deeds are corrupted, they become rotten.

Tassa pūtikāyakammantassa pūtivacīkammantassa pūtimanokammantassa na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are rotten will not have a good death.

Seyyathāpi, gahapati, kūṭāgāre ducchanne kūṭampi arakkhitaṃ hoti, gopānasiyopi arakkhitā honti, bhittipi arakkhitā hoti;

It’s like a bungalow with a bad roof. The roof peak, rafters, and walls are unprotected.

kūṭampi avassutaṃ hoti, gopānasiyopi avassutā honti, bhittipi avassutā hoti;

They get soaked,

kūṭampi pūtikaṃ hoti, gopānasiyopi pūtikā honti, bhittipi pūtikā hoti.

and become rotten.

Evamevaṃ kho, gahapati, citte arakkhite kāyakammampi arakkhitaṃ hoti, vacīkammampi arakkhitaṃ hoti, manokammampi arakkhitaṃ hoti.

In the same way, when the mind is unprotected, bodily, verbal, and mental deeds are unprotected. …

Tassa arakkhitakāyakammantassa arakkhitavacīkammantassa arakkhitamanokammantassa kāyakammampi avassutaṃ hoti, vacīkammampi avassutaṃ hoti, manokammampi avassutaṃ hoti.

Tassa avassutakāyakammantassa avassutavacīkammantassa avassutamanokammantassa kāyakammampi pūtikaṃ hoti, vacīkammampi pūtikaṃ hoti, manokammampi pūtikaṃ hoti.

Tassa pūtikāyakammantassa pūtivacīkammantassa pūtimanokammantassa na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are rotten will not have a good death.

Citte, gahapati, rakkhite kāyakammampi rakkhitaṃ hoti, vacīkammampi rakkhitaṃ hoti, manokammampi rakkhitaṃ hoti.

When the mind is protected, bodily, verbal, and mental deeds are protected.

Tassa rakkhitakāyakammantassa rakkhitavacīkammantassa rakkhitamanokammantassa kāyakammampi anavassutaṃ hoti, vacīkammampi anavassutaṃ hoti, manokammampi anavassutaṃ hoti.

When deeds are protected, they don’t become corrupted.

Tassa anavassutakāyakammantassa anavassutavacīkammantassa anavassutamanokammantassa kāyakammampi apūtikaṃ hoti, vacīkammampi apūtikaṃ hoti, manokammampi apūtikaṃ hoti.

When deeds aren’t corrupted, they don’t become rotten.

Tassa apūtikāyakammantassa apūtivacīkammantassa apūtimanokammantassa bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind aren’t rotten will have a good death.

Seyyathāpi, gahapati, kūṭāgāre succhanne kūṭampi rakkhitaṃ hoti, gopānasiyopi rakkhitā honti, bhittipi rakkhitā hoti;

It’s like a bungalow with a good roof. The roof peak, rafters, and walls are protected.

kūṭampi anavassutaṃ hoti, gopānasiyopi anavassutā honti, bhittipi anavassutā hoti;

They don’t get soaked,

kūṭampi apūtikaṃ hoti, gopānasiyopi apūtikā honti, bhittipi apūtikā hoti.

and they don’t become rotten.

Evamevaṃ kho, gahapati, citte rakkhite kāyakammampi rakkhitaṃ hoti, vacīkammampi rakkhitaṃ hoti, manokammampi rakkhitaṃ hoti.

In the same way, when the mind is protected, bodily, verbal, and mental deeds are protected. …

Tassa rakkhitakāyakammantassa rakkhitavacīkammantassa rakkhitamanokammantassa kāyakammampi anavassutaṃ hoti, vacīkammampi anavassutaṃ hoti, manokammampi anavassutaṃ hoti.

Tassa anavassutakāyakammantassa anavassutavacīkammantassa anavassutamanokammantassa kāyakammampi apūtikaṃ hoti, vacīkammampi apūtikaṃ hoti, manokammampi apūtikaṃ hoti.

Tassa apūtikāyakammantassa apūtivacīkammantassa apūtimanokammantassa bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā”ti.

Someone whose deeds of body, speech, and mind aren’t rotten will have a good death.”

Sattamaṃ.

3.110. 110. Byāpannasutta - 110. Fallen

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Seated to one side, the Buddha said to the householder Anāthapiṇḍika:

“citte, gahapati, byāpanne kāyakammampi byāpannaṃ hoti, vacīkammampi byāpannaṃ hoti, manokammampi byāpannaṃ hoti.

“Householder, when the mind is fallen, bodily, verbal, and mental deeds are fallen.

Tassa byāpannakāyakammantassa byāpannavacīkammantassa byāpannamanokammantassa na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are fallen will not have a good death.

Seyyathāpi, gahapati, kūṭāgāre ducchanne kūṭampi byāpannaṃ hoti, gopānasiyopi byāpannā honti, bhittipi byāpannā hoti;

It’s like a bungalow with a bad roof. The roof peak, rafters, and walls fall in.

evamevaṃ kho, gahapati, citte byāpanne kāyakammampi byāpannaṃ hoti, vacīkammampi byāpannaṃ hoti, manokammampi byāpannaṃ hoti.

In the same way, when the mind is fallen, bodily, verbal, and mental deeds are fallen.

Tassa byāpannakāyakammantassa byāpannavacīkammantassa byāpannamanokammantassa na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are fallen will not have a good death.

Citte, gahapati, abyāpanne kāyakammampi abyāpannaṃ hoti, vacīkammampi abyāpannaṃ hoti, manokammampi abyāpannaṃ hoti.

When the mind is not fallen, bodily, verbal, and mental deeds are not fallen.

Tassa abyāpannakāyakammantassa abyāpannavacīkammantassa abyāpannamanokammantassa bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are not fallen will have a good death.

Seyyathāpi, gahapati, kūṭāgāre succhanne kūṭampi abyāpannaṃ hoti, gopānasiyopi abyāpannā honti, bhittipi abyāpannā hoti;

It’s like a bungalow with a good roof. The roof peak, rafters, and walls are not fallen in.

evamevaṃ kho, gahapati, citte abyāpanne kāyakammampi abyāpannaṃ hoti, vacīkammampi abyāpannaṃ hoti, manokammampi abyāpannaṃ hoti.

In the same way, when the mind is not fallen, bodily, verbal, and mental deeds are not fallen.

Tassa abyāpannakāyakammantassa … pe … abyāpannamanokammantassa bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā”ti.

Someone whose deeds of body, speech, and mind are not fallen will have a good death.”

Aṭṭhamaṃ.

3.111. 111. Paṭhamanidānasutta - 111. Sources (1st)

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

“Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Lobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, doso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, moho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Greed, hate, and delusion are sources that give rise to deeds.

Yaṃ, bhikkhave, lobhapakataṃ kammaṃ lobhajaṃ lobhanidānaṃ lobhasamudayaṃ, taṃ kammaṃ akusalaṃ taṃ kammaṃ sāvajjaṃ taṃ kammaṃ dukkhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati.

Any deed that emerges from greed, hate, or delusion—born, sourced, and originated from greed, hate, or delusion—is unskillful, blameworthy, results in suffering, and leads to the creation of more deeds, not their cessation.

Yaṃ, bhikkhave, dosapakataṃ kammaṃ dosajaṃ dosanidānaṃ dosasamudayaṃ, taṃ kammaṃ akusalaṃ taṃ kammaṃ sāvajjaṃ taṃ kammaṃ dukkhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati.

Yaṃ, bhikkhave, mohapakataṃ kammaṃ mohajaṃ mohanidānaṃ mohasamudayaṃ, taṃ kammaṃ akusalaṃ taṃ kammaṃ sāvajjaṃ taṃ kammaṃ dukkhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāya.

These are three sources that give rise to deeds.

Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

There are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Alobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, adoso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, amoho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Contentment, love, and understanding are sources that give rise to deeds.

Yaṃ, bhikkhave, alobhapakataṃ kammaṃ alobhajaṃ alobhanidānaṃ alobhasamudayaṃ, taṃ kammaṃ kusalaṃ taṃ kammaṃ anavajjaṃ taṃ kammaṃ sukhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati.

Any deed that emerges from contentment, love, or understanding—born, sourced, and originated from contentment, love, or understanding—is skillful, blameless, results in happiness, and leads to the cessation of more deeds, not their creation.

Yaṃ, bhikkhave, adosapakataṃ kammaṃ adosajaṃ adosanidānaṃ adosasamudayaṃ, taṃ kammaṃ kusalaṃ taṃ kammaṃ anavajjaṃ taṃ kammaṃ sukhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati.

Yaṃ, bhikkhave, amohapakataṃ kammaṃ amohajaṃ amohanidānaṃ amohasamudayaṃ, taṃ kammaṃ kusalaṃ taṃ kammaṃ anavajjaṃ taṃ kammaṃ sukhavipākaṃ, taṃ kammaṃ kammanirodhāya saṃvattati, na taṃ kammaṃ kammasamudayāya saṃvattati.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāyā”ti.

These are three sources that give rise to deeds.”

Navamaṃ.

3.112. 112. Dutiyanidānasutta - 112. Sources (2nd)

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

“Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Atīte, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati;

Desire comes up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

anāgate, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati;

paccuppanne, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati.

Kathañca, bhikkhave, atīte chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati?

And how does desire come up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present?

Atīte, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakketi anuvicāreti.

In your heart you think about and consider things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

Tassa atīte chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakkayato anuvicārayato chando jāyati.

When you do this, desire comes up,

Chandajāto tehi dhammehi saṃyutto hoti.

and you get attached to those things.

Etamahaṃ, bhikkhave, saṃyojanaṃ vadāmi yo cetaso sārāgo.

This lust in the heart is what I call a fetter.

Evaṃ kho, bhikkhave, atīte chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati.

That’s how desire comes up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

Kathañca, bhikkhave, anāgate chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati?

Anāgate, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakketi anuvicāreti.

Tassa anāgate chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakkayato anuvicārayato chando jāyati.

Chandajāto tehi dhammehi saṃyutto hoti.

Etamahaṃ, bhikkhave, saṃyojanaṃ vadāmi yo cetaso sārāgo.

Evaṃ kho, bhikkhave, anāgate chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati.

Kathañca, bhikkhave, paccuppanne chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati?

Paccuppanne, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakketi anuvicāreti.

Tassa paccuppanne chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha cetasā anuvitakkayato anuvicārayato chando jāyati.

Chandajāto tehi dhammehi saṃyutto hoti.

Etamahaṃ, bhikkhave, saṃyojanaṃ vadāmi yo cetaso sārāgo.

Evaṃ kho, bhikkhave, paccuppanne chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando jāyati.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāya.

These are three sources that give rise to deeds.

Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

There are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Atīte, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati;

Desire doesn’t come up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

anāgate, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati;

paccuppanne, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati.

Kathañca, bhikkhave, atīte chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati?

And how does desire not come up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present?

Atītānaṃ, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniyānaṃ dhammānaṃ āyatiṃ vipākaṃ pajānāti.

You understand the future result of things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

Āyatiṃ vipākaṃ viditvā tadabhinivatteti.

When you know this, you grow disillusioned,

Tadabhinivattetvā cetasā abhinivijjhitvā paññāya ativijjha passati.

your heart becomes dispassionate, and you see it with penetrating wisdom.

Evaṃ kho, bhikkhave, atīte chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati.

That’s how desire doesn’t come up for things that stimulate desire and greed in the past, future, or present.

Kathañca, bhikkhave, anāgate chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati?

Anāgatānaṃ, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniyānaṃ dhammānaṃ āyatiṃ vipākaṃ pajānāti.

Āyatiṃ vipākaṃ viditvā tadabhinivatteti.

Tadabhinivattetvā cetasā abhinivijjhitvā paññāya ativijjha passati.

Evaṃ kho, bhikkhave, anāgate chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati.

Kathañca, bhikkhave, paccuppanne chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati?

Paccuppannānaṃ, bhikkhave, chandarāgaṭṭhāniyānaṃ dhammānaṃ āyatiṃ vipākaṃ pajānāti, āyatiṃ vipākaṃ viditvā tadabhinivatteti, tadabhinivattetvā cetasā abhinivijjhitvā paññāya ativijjha passati.

Evaṃ kho, bhikkhave, paccuppanne chandarāgaṭṭhāniye dhamme ārabbha chando na jāyati.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāyā”ti.

These are three sources that give rise to deeds.”

Dasamaṃ.

Sambodhavaggo paṭhamo.

Pubbeva duve assādā,

Samaṇo ruṇṇapañcamaṃ;

Atitti dve ca vuttāni,

Nidānāni apare duveti.

3.118. 118. Apaṇṇakasutta - 118. Loaded Dice

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tisso imā, bhikkhave, vipattiyo.

“Mendicants, there are three failures.

Katamā tisso?

What three?

Sīlavipatti, cittavipatti, diṭṭhivipatti.

Failure in ethics, mind, and view.

Katamā ca, bhikkhave, sīlavipatti?

And what is failure in ethics?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti … pe … samphappalāpī hoti.

It’s when someone kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, and uses speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sīlavipatti.

This is called ‘failure in ethics’.

Katamā ca, bhikkhave, cittavipatti?

And what is failure in mind?

Idha, bhikkhave, ekacco abhijjhālu hoti byāpannacitto.

It’s when someone is covetous and malicious.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, cittavipatti.

This is called ‘failure in mind’.

Katamā ca, bhikkhave, diṭṭhivipatti?

And what is failure in view?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti viparītadassano:

It’s when someone has wrong view, a distorted perspective, such as:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhivipatti.

This is called ‘failure in view’.

Sīlavipattihetu vā, bhikkhave … pe … diṭṭhivipattihetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

Some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell because of failure in ethics, mind, or view.

Seyyathāpi, bhikkhave, apaṇṇako maṇi uddhaṃ khitto yena yeneva patiṭṭhāti suppatiṭṭhitaṃyeva patiṭṭhāti;

It’s like throwing loaded dice: they always fall the right side up.

evamevaṃ kho, bhikkhave, sīlavipattihetu vā sattā … pe … upapajjanti.

In the same way, some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell because of failure in ethics, mind, or view.

Imā kho, bhikkhave, tisso vipattiyoti.

These are the three failures.

Tisso imā, bhikkhave, sampadā.

There are three accomplishments.

Katamā tisso?

What three?

Sīlasampadā, cittasampadā, diṭṭhisampadā.

Accomplishment in ethics, mind, and view.

Katamā ca, bhikkhave, sīlasampadā?

And what is accomplishment in ethics?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe …

It’s when someone doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sīlasampadā.

This is called accomplishment in ethics.

Katamā ca, bhikkhave, cittasampadā?

And what is accomplishment in mind?

Idha, bhikkhave, ekacco anabhijjhālu hoti abyāpannacitto.

It’s when someone is content and kind-hearted.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, cittasampadā.

This is called accomplishment in mind.

Katamā ca, bhikkhave, diṭṭhisampadā?

And what is accomplishment in view?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

It’s when someone has right view, an undistorted perspective, such as:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhisampadā.

This is called accomplishment in view.

Sīlasampadāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti. Cittasampadāhetu vā … pe … diṭṭhisampadāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

Some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm because of accomplishment in ethics, mind, or view.

Seyyathāpi, bhikkhave, apaṇṇako maṇi uddhaṃ khitto yena yeneva patiṭṭhāti suppatiṭṭhitaṃyeva patiṭṭhāti;

It’s like throwing loaded dice: they always fall the right side up.

evamevaṃ kho, bhikkhave, sīlasampadāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti, cittasampadāhetu vā sattā … pe … diṭṭhisampadāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

In the same way, some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm because of accomplishment in ethics, mind, or view.

Imā kho, bhikkhave, tisso sampadā”ti.

These are the three accomplishments.”

Chaṭṭhaṃ.

3.120. 120. Paṭhamasoceyyasutta - 120. Purity (1st)

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tīṇimāni, bhikkhave, soceyyāni.

“Mendicants, there are these three kinds of purity.

Katamāni tīṇi?

What three?

Kāyasoceyyaṃ, vacīsoceyyaṃ, manosoceyyaṃ.

Purity of body, speech, and mind.

Katamañca, bhikkhave, kāyasoceyyaṃ?

And what is purity of body?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti.

It’s when someone doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kāyasoceyyaṃ.

This is called ‘purity of body’.

Katamañca, bhikkhave, vacīsoceyyaṃ?

And what is purity of speech?

Idha, bhikkhave, ekacco musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s when someone doesn’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vacīsoceyyaṃ.

This is called ‘purity of speech’.

Katamañca, bhikkhave, manosoceyyaṃ?

And what is purity of mind?

Idha, bhikkhave, ekacco anabhijjhālu hoti abyāpannacitto sammādiṭṭhiko.

It’s when someone is content, kind-hearted, and has right view.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, manosoceyyaṃ.

This is called ‘purity of mind’.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi soceyyānī”ti.

These are the three kinds of purity.”

Aṭṭhamaṃ.

3.121. 121. Dutiyasoceyyasutta - 121. Purity (2nd)

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tīṇimāni, bhikkhave, soceyyāni.

“Mendicants, there are these three kinds of purity.

Katamāni tīṇi?

What three?

Kāyasoceyyaṃ, vacīsoceyyaṃ, manosoceyyaṃ.

Purity of body, speech, and mind.

Katamañca, bhikkhave, kāyasoceyyaṃ?

And what is purity of body?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, abrahmacariyā paṭivirato hoti.

It’s when a mendicant doesn’t kill living creatures, steal, or have sex.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kāyasoceyyaṃ.

This is called ‘purity of body’.

Katamañca, bhikkhave, vacīsoceyyaṃ?

And what is purity of speech?

Idha, bhikkhave, bhikkhu musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s when a mendicant doesn’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vacīsoceyyaṃ.

This is called ‘purity of speech’.

Katamañca, bhikkhave, manosoceyyaṃ?

And what is purity of mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santaṃ vā ajjhattaṃ kāmacchandaṃ: ‘atthi me ajjhattaṃ kāmacchando’ti pajānāti; asantaṃ vā ajjhattaṃ kāmacchandaṃ: ‘natthi me ajjhattaṃ kāmacchando’ti pajānāti; yathā ca anuppannassa kāmacchandassa uppādo hoti, tañca pajānāti; yathā ca uppannassa kāmacchandassa pahānaṃ hoti, tañca pajānāti; yathā ca pahīnassa kāmacchandassa āyatiṃ anuppādo hoti, tañca pajānāti;

It’s when a mendicant who has sensual desire in them understands ‘I have sensual desire in me.’ When they don’t have sensual desire in them, they understand ‘I don’t have sensual desire in me.’ They understand how sensual desire arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

santaṃ vā ajjhattaṃ byāpādaṃ: ‘atthi me ajjhattaṃ byāpādo’ti pajānāti; asantaṃ vā ajjhattaṃ byāpādaṃ: ‘natthi me ajjhattaṃ byāpādo’ti pajānāti; yathā ca anuppannassa byāpādassa uppādo hoti, tañca pajānāti; yathā ca uppannassa byāpādassa pahānaṃ hoti, tañca pajānāti; yathā ca pahīnassa byāpādassa āyatiṃ anuppādo hoti, tañca pajānāti;

When they have ill will in them they understand ‘I have ill will in me’; and when they don’t have ill will in them they understand ‘I don’t have ill will in me’. They understand how ill will arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

santaṃ vā ajjhattaṃ thinamiddhaṃ: ‘atthi me ajjhattaṃ thinamiddhan’ti pajānāti; asantaṃ vā ajjhattaṃ thinamiddhaṃ: ‘natthi me ajjhattaṃ thinamiddhan’ti pajānāti; yathā ca anuppannassa thinamiddhassa uppādo hoti, tañca pajānāti; yathā ca uppannassa thinamiddhassa pahānaṃ hoti, tañca pajānāti; yathā ca pahīnassa thinamiddhassa āyatiṃ anuppādo hoti, tañca pajānāti;

When they have dullness and drowsiness in them they understand ‘I have dullness and drowsiness in me’; and when they don’t have dullness and drowsiness in them they understand ‘I don’t have dullness and drowsiness in me’. They understand how dullness and drowsiness arise; how, when they’ve already arisen, they’re given up; and how, once they’re given up, they don’t arise again in the future.

santaṃ vā ajjhattaṃ uddhaccakukkuccaṃ: ‘atthi me ajjhattaṃ uddhaccakukkuccan’ti pajānāti; asantaṃ vā ajjhattaṃ uddhaccakukkuccaṃ: ‘natthi me ajjhattaṃ uddhaccakukkuccan’ti pajānāti; yathā ca anuppannassa uddhaccakukkuccassa uppādo hoti, tañca pajānāti; yathā ca uppannassa uddhaccakukkuccassa pahānaṃ hoti, tañca pajānāti; yathā ca pahīnassa uddhaccakukkuccassa āyatiṃ anuppādo hoti, tañca pajānāti;

When they have restlessness and remorse in them they understand ‘I have restlessness and remorse in me’; and when they don’t have restlessness and remorse in them they understand ‘I don’t have restlessness and remorse in me’. They understand how restlessness and remorse arise; how, when they’ve already arisen, they’re given up; and how, once they’re given up, they don’t arise again in the future.

santaṃ vā ajjhattaṃ vicikicchaṃ: ‘atthi me ajjhattaṃ vicikicchā’ti pajānāti; asantaṃ vā ajjhattaṃ vicikicchaṃ: ‘natthi me ajjhattaṃ vicikicchā’ti pajānāti; yathā ca anuppannāya vicikicchāya uppādo hoti, tañca pajānāti; yathā ca uppannāya vicikicchāya pahānaṃ hoti, tañca pajānāti; yathā ca pahīnāya vicikicchāya āyatiṃ anuppādo hoti, tañca pajānāti.

When they have doubt in them they understand ‘I have doubt in me’; and when they don’t have doubt in them they understand ‘I don’t have doubt in me’. They understand how doubt arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, manosoceyyaṃ.

This is called ‘purity of mind’.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi soceyyānīti.

These are the three kinds of purity.

Kāyasuciṃ vacīsuciṃ,

Purity of body, purity of speech,

cetosuciṃ anāsavaṃ;

and undefiled purity of heart.

Suciṃ soceyyasampannaṃ,

A pure person, blessed with purity,

āhu ninhātapāpakan”ti.

has washed off all bad things, they say.”

Navamaṃ.

3.122. 122. Moneyyasutta - 122. Sagacity

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tīṇimāni, bhikkhave, moneyyāni.

“Mendicants, there are these three kinds of sagacity.

Katamāni tīṇi?

What three?

Kāyamoneyyaṃ, vacīmoneyyaṃ, manomoneyyaṃ.

Sagacity of body, speech, and mind.

Katamañca, bhikkhave, kāyamoneyyaṃ?

And what is sagacity of body?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, abrahmacariyā paṭivirato hoti.

It’s when a mendicant doesn’t kill living creatures, steal, or have sex.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kāyamoneyyaṃ.

This is called ‘sagacity of body’.

Katamañca, bhikkhave, vacīmoneyyaṃ?

And what is sagacity of speech?

Idha, bhikkhave, bhikkhu musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s when a mendicant doesn’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vacīmoneyyaṃ.

This is called ‘sagacity of speech’.

Katamañca, bhikkhave, manomoneyyaṃ?

And what is sagacity of mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

It’s when a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, manomoneyyaṃ.

This is called ‘sagacity of mind’.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi moneyyānīti.

These are the three kinds of sagacity.

Kāyamuniṃ vacīmuniṃ,

A sage in body, a sage in speech,

cetomuniṃ anāsavaṃ;

and an undefiled sage in heart.

Muniṃ moneyyasampannaṃ,

A sage, blessed with sagacity,

āhu sabbappahāyinan”ti.

has given up everything, they say.”

Dasamaṃ.

Āpāyikavaggo dutiyo.

Āpāyiko dullabho appameyyaṃ,

Āneñjavipattisampadā;

Apaṇṇako ca kammanto,

Dve soceyyāni moneyyanti.

3.123. 123. Kusinārasutta - 123. At Kusināra

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kusinārāyaṃ viharati baliharaṇe vanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying near Kusināra, in the Forest of Offerings.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu aññataraṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharati.

“Mendicants, take the case of a mendicant living supported by a town or village.

Tamenaṃ gahapati vā gahapatiputto vā upasaṅkamitvā svātanāya bhattena nimanteti.

A householder or their child approaches and invites them for the next day’s meal.

Ākaṅkhamāno, bhikkhave, bhikkhu adhivāseti.

The mendicant accepts if they want.

So tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena tassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā nivesanaṃ tenupasaṅkamati; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdati.

When the night has passed, they robe up in the morning, take their bowl and robe, and approach that householder’s home, where they sit on the seat spread out.

Tamenaṃ so gahapati vā gahapatiputto vā paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeti sampavāreti.

The householder or their child serves and satisfies them with their own hands with a variety of delicious foods.

Tassa evaṃ hoti:

The mendicant thinks:

‘sādhu vata myāyaṃ gahapati vā gahapatiputto vā paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeti sampavāretī’ti.

‘It’s so good that this householder serves me with a variety of delicious foods.’

Evampissa hoti:

Then they think:

‘aho vata māyaṃ gahapati vā gahapatiputto vā āyatimpi evarūpena paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeyya sampavāreyyā’ti.

‘I really hope this householder serves me with a variety of delicious foods in the future, too.’

So taṃ piṇḍapātaṃ gathito mucchito ajjhosanno anādīnavadassāvī anissaraṇapañño paribhuñjati.

They eat that food tied, infatuated, attached, blind to the drawbacks, and not understanding the escape.

So tattha kāmavitakkampi vitakketi, byāpādavitakkampi vitakketi, vihiṃsāvitakkampi vitakketi.

They think about it with sensual, malicious, or cruel thoughts.

Evarūpassāhaṃ, bhikkhave, bhikkhuno dinnaṃ na mahapphalanti vadāmi.

A gift to such a mendicant is not very fruitful, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Pamatto hi, bhikkhave, bhikkhu viharati.

Because that mendicant is negligent.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu aññataraṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharati.

Take another case of a mendicant living supported by a town or village.

Tamenaṃ gahapati vā gahapatiputto vā upasaṅkamitvā svātanāya bhattena nimanteti.

A householder or their child approaches and invites them for the next day’s meal.

Ākaṅkhamāno, bhikkhave, bhikkhu adhivāseti.

The mendicant accepts if they want.

So tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena tassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā nivesanaṃ tenupasaṅkamati; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdati.

When the night has passed, they robe up in the morning, take their bowl and robe, and approach that householder’s home, where they sit on the seat spread out.

Tamenaṃ so gahapati vā gahapatiputto vā paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeti sampavāreti.

The householder or their child serves and satisfies them with their own hands with a variety of delicious foods.

Tassa na evaṃ hoti:

It never occurs to them:

‘sādhu vata myāyaṃ gahapati vā gahapatiputto vā paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeti sampavāretī’ti.

‘It’s so good that the householder or their child serves and satisfies me with their own hands with a variety of delicious foods.’

Evampissa na hoti:

They don’t think:

‘aho vata māyaṃ gahapati vā gahapatiputto vā āyatimpi evarūpena paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappeyya sampavāreyyā’ti.

‘I really hope this householder serves me with a variety of delicious foods in the future, too.’

So taṃ piṇḍapātaṃ agathito amucchito anajjhosanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

They eat that alms-food untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawback, and understanding the escape.

So tattha nekkhammavitakkampi vitakketi, abyāpādavitakkampi vitakketi, avihiṃsāvitakkampi vitakketi.

They think about it with thoughts of renunciation, good will, or harmlessness.

Evarūpassāhaṃ, bhikkhave, bhikkhuno dinnaṃ mahapphalanti vadāmi.

A gift to such a mendicant is very fruitful, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Appamatto hi, bhikkhave, bhikkhu viharatī”ti.

Because that mendicant is diligent.”

Paṭhamaṃ.

3.128. 128. Kaṭuviyasutta - 128. Bitter

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya bārāṇasiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Benares for alms.

Addasā kho bhagavā goyogapilakkhasmiṃ piṇḍāya caramāno aññataraṃ bhikkhuṃ rittassādaṃ bāhirassādaṃ muṭṭhassatiṃ asampajānaṃ asamāhitaṃ vibbhantacittaṃ pākatindriyaṃ.

While the Buddha was walking for alms near the cow-hitching place at the wavy leaf fig, he saw a disgruntled monk who was looking for pleasure in external things, unmindful, without situational awareness or immersion, with straying mind and undisciplined faculties.

Disvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

The Buddha said to him,

“Mā kho tvaṃ, bhikkhu, attānaṃ kaṭuviyamakāsi.

“Monk, don’t be bitter.

Taṃ vata, bhikkhu, kaṭuviyakataṃ attānaṃ āmagandhena avassutaṃ makkhikā nānupatissanti nānvāssavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

If you’re bitter, corrupted by the stench of rotting flesh, flies will, without a doubt, plague and infest you.”

Atha kho so bhikkhu bhagavatā iminā ovādena ovadito saṃvegamāpādi.

Hearing this advice of the Buddha, that monk was struck with a sense of urgency.

Atha kho bhagavā bārāṇasiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto bhikkhū āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, the Buddha told the mendicants what had happened. …

“Idhāhaṃ, bhikkhave, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya bārāṇasiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Addasaṃ kho ahaṃ, bhikkhave, goyogapilakkhasmiṃ piṇḍāya caramāno aññataraṃ bhikkhuṃ rittassādaṃ bāhirassādaṃ muṭṭhassatiṃ asampajānaṃ asamāhitaṃ vibbhantacittaṃ pākatindriyaṃ.

Disvā taṃ bhikkhuṃ etadavocaṃ:

‘Mā kho tvaṃ, bhikkhu, attānaṃ kaṭuviyamakāsi.

Taṃ vata bhikkhu kaṭuviyakataṃ attānaṃ āmagandhena avassutaṃ makkhikā nānupatissanti nānvāssavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti.

Atha kho, bhikkhave, so bhikkhu mayā iminā ovādena ovadito saṃvegamāpādī”ti.

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha:

“kiṃ nu kho, bhante, kaṭuviyaṃ?

“Sir, what is this ‘bitterness’?

Ko āmagandho?

What is the ‘stench of rotting flesh’?

Kā makkhikā”ti?

And what are the ‘flies’?”

“Abhijjhā kho, bhikkhu, kaṭuviyaṃ;

“Desire is bitterness;

byāpādo āmagandho;

ill will is the stench of rotting flesh;

pāpakā akusalā vitakkā makkhikā.

and bad, unskillful thoughts are the flies.

Taṃ vata, bhikkhu, kaṭuviyakataṃ attānaṃ āmagandhena avassutaṃ makkhikā nānupatissanti nānvāssavissantīti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatīti.

If you’re bitter, corrupted by the stench of rotting flesh, flies will, without a doubt, plague and infest you.

Aguttaṃ cakkhusotasmiṃ,

When your eyes and ears are unguarded,

indriyesu asaṃvutaṃ;

and you’re not restrained in your sense faculties,

Makkhikānupatissanti,

flies—those lustful thoughts—

saṅkappā rāganissitā.

will plague you.

Kaṭuviyakato bhikkhu,

A mendicant who’s bitter,

āmagandhe avassuto;

corrupted by the stench of rotting flesh,

Ārakā hoti nibbānā,

is far from being extinguished,

vighātasseva bhāgavā.

anguish is their lot.

Gāme vā yadi vāraññe,

Whether in village or wilderness,

aladdhā samathamattano;

if they don’t find serenity in themselves,

Pareti bālo dummedho,

the fool, void of wisdom,

makkhikāhi purakkhato.

is honored only by flies.

Ye ca sīlena sampannā,

But those who have ethics,

paññāyūpasameratā;

lovers of wisdom and peace,

Upasantā sukhaṃ senti,

they, being peaceful, sleep well,

nāsayitvāna makkhikā”ti.

since they’ve got rid of the flies.”

Chaṭṭhaṃ.

3.129. 129. Paṭhamaanuruddhasutta - 129. With Anuruddha (1st)

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Atha kho āyasmā anuruddho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anuruddho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Anuruddha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“idhāhaṃ, bhante, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena yebhuyyena passāmi mātugāmaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjamānaṃ.

“Sometimes, sir, with my clairvoyance that’s purified and superhuman, I see that females—when their body breaks up, after death—are mostly reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjatī”ti?

How many qualities do females have so that they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell?”

“Tīhi kho, anuruddha, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

“When females have three qualities, when their body breaks up, after death, they are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, anuruddha, mātugāmo pubbaṇhasamayaṃ maccheramalapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati, majjhanhikasamayaṃ issāpariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati, sāyanhasamayaṃ kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati.

A female lives at home with a heart full of the stain of stinginess in the morning, jealousy at midday, and sexual desire in the evening.

Imehi kho, anuruddha, tīhi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjatī”ti.

When females have these three qualities, when their body breaks up, after death, they are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

Sattamaṃ.

3.130. 130. Dutiyaanuruddhasutta - 130. With Anuruddha (2nd)

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Atha kho āyasmā anuruddho yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Anuruddha went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anuruddho āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him:

“idhāhaṃ, āvuso sāriputta, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena sahassaṃ lokaṃ olokemi.

“Here’s the thing, Reverend Sāriputta. With clairvoyance that is purified and surpasses the human, I survey the entire galaxy.

Āraddhaṃ kho pana me vīriyaṃ asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, passaddho kāyo asāraddho, samāhitaṃ cittaṃ ekaggaṃ.

My energy is roused up and unflagging, my mindfulness is established and lucid, my body is tranquil and undisturbed, and my mind is immersed in samādhi.

Atha ca pana me nānupādāya āsavehi cittaṃ vimuccatī”ti.

But my mind is not freed from the defilements by not grasping.”

“Yaṃ kho te, āvuso anuruddha, evaṃ hoti:

“Well, Reverend Anuruddha, when you say:

‘ahaṃ dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena sahassaṃ lokaṃ volokemī’ti, idaṃ te mānasmiṃ.

‘With clairvoyance that is purified and surpasses the human, I survey the entire galaxy,’ that’s your conceit.

Yampi te, āvuso anuruddha, evaṃ hoti:

And when you say:

‘āraddhaṃ kho pana me vīriyaṃ asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, passaddho kāyo asāraddho, samāhitaṃ cittaṃ ekaggan’ti, idaṃ te uddhaccasmiṃ.

‘My energy is roused up and unflagging, my mindfulness is established and lucid, my body is tranquil and undisturbed, and my mind is immersed in samādhi,’ that’s your restlessness.

Yampi te, āvuso anuruddha, evaṃ hoti:

And when you say:

‘atha ca pana me nānupādāya āsavehi cittaṃ vimuccatī’ti, idaṃ te kukkuccasmiṃ.

‘But my mind is not freed from the defilements by not grasping,’ that’s your remorse.

Sādhu vatāyasmā anuruddho ime tayo dhamme pahāya, ime tayo dhamme amanasikaritvā amatāya dhātuyā cittaṃ upasaṃharatū”ti.

It would be good to give up these three things. Instead of focusing on them, apply your mind to the deathless.”

Atha kho āyasmā anuruddho aparena samayena ime tayo dhamme pahāya, ime tayo dhamme amanasikaritvā amatāya dhātuyā cittaṃ upasaṃhari.

After some time Anuruddha gave up these three things. Instead of focusing on them, he applied his mind to the deathless.

Atha kho āyasmā anuruddho eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Anuruddha, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā anuruddho arahataṃ ahosīti.

And Venerable Anuruddha became one of the perfected.

Aṭṭhamaṃ.

3.132. 132. Lekhasutta - 132. Etchings

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Pāsāṇalekhūpamo puggalo, pathavilekhūpamo puggalo, udakalekhūpamo puggalo.

A person like a line drawn in stone, a person like a line drawn in sand, and a person like a line drawn in water.

Katamo ca, bhikkhave, pāsāṇalekhūpamo puggalo?

And who is the person like a line drawn in stone?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo abhiṇhaṃ kujjhati.

It’s a person who is often angry,

So ca khvassa kodho dīgharattaṃ anuseti.

and their anger lingers for a long time.

Seyyathāpi, bhikkhave, pāsāṇe lekhā na khippaṃ lujjati vātena vā udakena vā, ciraṭṭhitikā hoti;

It’s like a line drawn in stone, which isn’t quickly worn away by wind and water, but lasts for a long time.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo abhiṇhaṃ kujjhati.

In the same way, this person is often angry,

So ca khvassa kodho dīgharattaṃ anuseti.

and their anger lingers for a long time.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāsāṇalekhūpamo puggalo.

This is called a person like a line drawn in stone.

Katamo ca, bhikkhave, pathavilekhūpamo puggalo?

And who is the person like a line drawn in sand?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo abhiṇhaṃ kujjhati.

It’s a person who is often angry,

So ca khvassa kodho na dīgharattaṃ anuseti.

but their anger doesn’t linger long.

Seyyathāpi, bhikkhave, pathaviyā lekhā khippaṃ lujjati vātena vā udakena vā, na ciraṭṭhitikā hoti;

It’s like a line drawn in sand, which is quickly worn away by wind and water, and doesn’t last long.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo abhiṇhaṃ kujjhati.

In the same way, this person is often angry,

So ca khvassa kodho na dīgharattaṃ anuseti.

but their anger doesn’t linger long.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pathavilekhūpamo puggalo.

This is called a person like a line drawn in sand.

Katamo ca, bhikkhave, udakalekhūpamo puggalo?

And who is the person like a line drawn in water?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo āgāḷhenapi vuccamāno pharusenapi vuccamāno amanāpenapi vuccamāno sandhiyatimeva saṃsandatimeva sammodatimeva.

It’s a person who, though spoken to by someone in a rough, harsh, and disagreeable manner, still stays in touch, interacts with, and greets them.

Seyyathāpi, bhikkhave, udake lekhā khippaṃyeva paṭivigacchati, na ciraṭṭhitikā hoti;

It’s like a line drawn in water, which vanishes right away, and doesn’t last long.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo āgāḷhenapi vuccamāno pharusenapi vuccamāno amanāpenapi vuccamāno sandhiyatimeva saṃsandatimeva sammodatimeva.

In the same way, this person, though spoken to by someone in a rough, harsh, and disagreeable manner, still stays in touch, interacts with, and greets them.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, udakalekhūpamo puggalo.

This is called a person like a line drawn in water.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people found in the world.”

Dasamaṃ.

Kusināravaggo tatiyo.

Kusinārabhaṇḍanā ceva,

Gotamabharaṇḍuhatthako;

Kaṭuviyaṃ dve anuruddhā,

Paṭicchannaṃ lekhena te dasāti.

3.141. 141. Assaparassasutta - 141. Excellent Horses

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tayo ca, bhikkhave, assaparasse desessāmi tayo ca purisaparasse.

“Mendicants, I will teach you the three excellent horses and the three excellent people.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katame ca, bhikkhave, tayo assaparassā?

“What are the three excellent horses?

Idha, bhikkhave, ekacco assaparasso javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno na ārohapariṇāhasampanno.

One excellent horse is fast, but not beautiful or well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco assaparasso javasampanno hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno.

Another excellent horse is fast and beautiful, but not well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco assaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

While another excellent horse is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo assaparassā.

These are the three excellent horses.

Katame ca, bhikkhave, tayo purisaparassā?

“What are the three excellent people?

Idha, bhikkhave, ekacco purisaparasso javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno na ārohapariṇāhasampanno.

One excellent person is fast, but not beautiful or well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco purisaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno.

Another excellent person is fast and beautiful, but not well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco purisaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

While another excellent person is fast, beautiful, and well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisaparasso javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno, na ārohapariṇāhasampanno?

And how is an excellent person fast, but not beautiful or well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

It’s when a mendicant, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously. They’re extinguished there, and are not liable to return from that world.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho saṃsādeti, no vissajjeti.

But when asked a question about the teaching or training, they falter without answering.

Idamassa na vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re not beautiful, I say.

Na kho pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

And they don’t receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa na ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi. Evaṃ kho, bhikkhave, purisaparasso javasampanno hoti;

This is how they’re not well proportioned, I say. This is how an excellent person is fast,

na vaṇṇasampanno, na ārohapariṇāhasampanno.

but not beautiful or well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca, na ārohapariṇāhasampanno?

And how is an excellent person fast and beautiful, but not well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

It’s when a mendicant, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously. They’re extinguished there, and are not liable to return from that world.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho vissajjeti, no saṃsādeti.

When asked a question about the teaching or training, they answer without faltering.

Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re beautiful, I say.

Na kho pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

But they don’t receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa na ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re not well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, purisaparasso javasampanno ca hoti; vaṇṇasampanno ca, na ārohapariṇāhasampanno.

This is how an excellent person is fast and beautiful, but not well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca?

And how is an excellent person fast, beautiful, and well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

It’s when a mendicant, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously. They’re extinguished there, and are not liable to return from that world.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho vissajjeti, no saṃsādeti.

When asked a question about the teaching or training, they answer without faltering.

Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re beautiful, I say.

Lābhī kho pana hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

They receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, purisaparasso javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

This is how an excellent person is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo purisaparassā”ti.

These are the three excellent people.”

Navamaṃ.

3.143. 143. Paṭhamamoranivāpasutta - 143. At the Peacocks’ Feeding Ground (1st)

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati moranivāpe paribbājakārāme.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, at the monastery of the wanderers in the peacocks’ feeding ground.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānaṃ.

“Mendicants, a mendicant with three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.

Katamehi tīhi?

What three?

Asekkhena sīlakkhandhena, asekkhena samādhikkhandhena, asekkhena paññākkhandhena.

The entire spectrum of an adept’s ethics, immersion, and wisdom.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānan”ti.

A mendicant with these three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.”

Ekādasamaṃ.

3.144. 144. Dutiyamoranivāpasutta - 144. At the Peacocks’ Feeding Ground (2nd)

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānaṃ.

“Mendicants, a mendicant who has three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.

Katamehi tīhi?

What three?

Iddhipāṭihāriyena, ādesanāpāṭihāriyena, anusāsanīpāṭihāriyena—

A demonstration of psychic power, a demonstration of revealing, and a demonstration of instruction.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānan”ti.

A mendicant with these three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.”

Dvādasamaṃ.

3.150. 150. Paṭhamakhatasutta - 150. Broken (1st)

15. Maṅgalavagga - 15. Good Fortune

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

“When a foolish, incompetent, bad person has three qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and reproved by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi tīhi?

What three?

Akusalena kāyakammena, akusalena vacīkammena, akusalena manokammena—

Unskillful deeds by way of body, speech, and mind. …

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

When an astute, competent, good person has three qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Katamehi tīhi?

What three?

Kusalena kāyakammena, kusalena vacīkammena, kusalena manokammena … pe ….

Skillful deeds by way of body, speech, and mind. …”

Pañcamaṃ.

3.156-162. 156–162 - 156–162

16. Acelakavagga - 16. Naked

“Tisso imā, bhikkhave, paṭipadā.

“Mendicants, there are three practices.

Katamā tisso?

What three?

Āgāḷhā paṭipadā, nijjhāmā paṭipadā, majjhimā paṭipadā.

The addicted practice, the scorching practice, and the middle practice.

Katamā ca, bhikkhave, āgāḷhā paṭipadā?

And what’s the addicted practice?

Idha, bhikkhave, ekacco evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

It’s when someone has this doctrine and view:

‘natthi kāmesu doso’ti.

‘There’s nothing wrong with sensual pleasures’;

So kāmesu pātabyataṃ āpajjati.

so they throw themselves into sensual pleasures.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, āgāḷhā paṭipadā.

This is called the addicted practice.

Katamā ca, bhikkhave, nijjhāmā paṭipadā?

And what’s the scorching practice?

Idha, bhikkhave, ekacco acelako hoti muttācāro, hatthāpalekhano, naehibhadantiko, natiṭṭhabhadantiko, nābhihaṭaṃ na uddissakataṃ na nimantanaṃ sādiyati.

It’s when someone goes naked, ignoring conventions. They lick their hands, and don’t come or wait when asked. They don’t consent to food brought to them, or food prepared on purpose for them, or an invitation for a meal.

So na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti, na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti na eḷakamantaraṃ na daṇḍamantaraṃ na musalamantaraṃ na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya na saṅkittīsu na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī na macchaṃ na maṃsaṃ na suraṃ na merayaṃ, na thusodakaṃ pivati.

They don’t receive anything from a pot or bowl; or from someone who keeps sheep, or who has a weapon or a shovel in their home; or where a couple is eating; or where there is a woman who is pregnant, breastfeeding, or who has a man in her home; or where there’s a dog waiting or flies buzzing. They accept no fish or meat or liquor or wine, and drink no beer.

So ekāgāriko vā hoti ekālopiko, dvāgāriko vā hoti dvālopiko … sattāgāriko vā hoti sattālopiko;

They go to just one house for alms, taking just one mouthful, or two houses and two mouthfuls, up to seven houses and seven mouthfuls.

ekissāpi dattiyā yāpeti, dvīhipi dattīhi yāpeti … sattahipi dattīhi yāpeti;

They feed on one saucer a day, two saucers a day, up to seven saucers a day.

ekāhikampi āhāraṃ āhāreti, dvāhikampi āhāraṃ āhāreti … sattāhikampi āhāraṃ āhāreti—iti evarūpaṃ addhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

They eat once a day, once every second day, up to once a week, and so on, even up to once a fortnight. They live pursuing the practice of eating food at set intervals.

So sākabhakkhopi hoti, sāmākabhakkhopi hoti, nīvārabhakkhopi hoti, daddulabhakkhopi hoti, haṭabhakkhopi hoti, kaṇabhakkhopi hoti, ācāmabhakkhopi hoti, piññākabhakkhopi hoti, tiṇabhakkhopi hoti, gomayabhakkhopi hoti, vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

So sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi dhāreti, chavadussānipi dhāreti, paṃsukūlānipi dhāreti, tirīṭānipi dhāreti, ajinampi dhāreti, ajinakkhipampi dhāreti, kusacīrampi dhāreti, vākacīrampi dhāreti, phalakacīrampi dhāreti, kesakambalampi dhāreti, vāḷakambalampi dhāreti, ulūkapakkhikampi dhāreti,

They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānuyogamanuyutto,

They tear out their hair and beard, committed to this practice.

ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto,

They constantly stand, refusing seats.

ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto,

They squat, committed to persisting in the squatting position.

kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti,

They lie on a mat of thorns, making a mat of thorns their bed.

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati—

They pursue the practice of immersion in water three times a day, including the evening.

iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati.

And so they live pursuing these various ways of mortifying and tormenting the body.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, nijjhāmā paṭipadā.

This is called the scorching practice.

Katamā ca, bhikkhave, majjhimā paṭipadā?

And what’s the middle practice?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

They meditate observing an aspect of the mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, majjhimā paṭipadā.

This is called the middle practice.

Imā kho, bhikkhave, tisso paṭipadāti. (1)

These are the three practices.

Tisso imā, bhikkhave, paṭipadā.

Mendicants, there are three practices.

Katamā tisso?

What three?

Āgāḷhā paṭipadā, nijjhāmā paṭipadā, majjhimā paṭipadā.

The addicted practice, the scorching practice, the middle practice.

Katamā ca, bhikkhave, āgāḷhā paṭipadā … pe …

And what’s the addicted practice? …

ayaṃ vuccati, bhikkhave, āgāḷhā paṭipadā.

This is called the addicted practice.

Katamā ca, bhikkhave, nijjhāmā paṭipadā … pe …

And what is the scorching practice? …

ayaṃ vuccati, bhikkhave, nijjhāmā paṭipadā.

This is called the scorching practice.

Katamā ca, bhikkhave, majjhimā paṭipadā?

And what’s the middle practice?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati …. (2)

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development. …

Chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti vīriyasamādhi … pe …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort. They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

cittasamādhi … pe …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti … pe …. (3)

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort. …

Saddhindriyaṃ bhāveti …

They develop the faculty of faith …

vīriyindriyaṃ bhāveti …

energy …

satindriyaṃ bhāveti …

mindfulness …

samādhindriyaṃ bhāveti …

immersion …

paññindriyaṃ bhāveti … pe …. (4)

wisdom …

Saddhābalaṃ bhāveti …

They develop the power of faith …

vīriyabalaṃ bhāveti …

energy …

satibalaṃ bhāveti …

mindfulness …

samādhibalaṃ bhāveti …

immersion …

paññābalaṃ bhāveti … pe …. (5)

wisdom …

Satisambojjhaṅgaṃ bhāveti …

They develop the awakening factor of mindfulness …

dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti …

investigation of principles …

vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāveti …

energy …

pītisambojjhaṅgaṃ bhāveti …

rapture …

passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāveti …

tranquility …

samādhisambojjhaṅgaṃ bhāveti …

immersion …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe …. (6)

equanimity …

Sammādiṭṭhiṃ bhāveti …

They develop right view …

sammāsaṅkappaṃ bhāveti …

right thought …

sammāvācaṃ bhāveti …

right speech …

sammākammantaṃ bhāveti …

right action …

sammāājīvaṃ bhāveti …

right livelihood …

sammāvāyāmaṃ bhāveti …

right effort …

sammāsatiṃ bhāveti …

right mindfulness …

sammāsamādhiṃ bhāveti ….

right immersion …

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, majjhimā paṭipadā.

This is called the middle practice.

Imā kho, bhikkhave, tisso paṭipadā”ti. (7)

These are the three practices.”

Acelakavaggo chaṭṭho.

Satipaṭṭhānaṃ sammappadhānaṃ,

Iddhipādindriyena ca;

Balaṃ bojjhaṅgo maggo ca,

Paṭipadāya yojayeti.

3.163-182. 163–182 - 163–182

17. Kammapathapeyyāla - 17. Courses of Deeds

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with three qualities is cast down to hell.

Katamehi tīhi?

What three?

Attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti, pāṇātipāte ca samanuñño hoti.

They themselves kill living creatures. They encourage others to kill living creatures. And they approve of killing living creatures.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these three qualities is cast down to hell.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with three qualities is raised up to heaven.

Katamehi tīhi?

What three?

Attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti, pāṇātipātā veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (2)

They don’t themselves kill living creatures. They encourage others to not kill living creatures. And they approve of not killing living creatures. …

Attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti, adinnādāne ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves steal. They encourage others to steal. And they approve of stealing. …

Attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti, adinnādānā veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (4)

They don’t themselves steal. They encourage others to not steal. And they approve of not stealing. …

Attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti, kāmesumicchācāre ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves commit sexual misconduct. They encourage others to commit sexual misconduct. And they approve of committing sexual misconduct. …

Attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti, kāmesumicchācārā veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (6)

They don’t themselves commit sexual misconduct. They encourage others to not commit sexual misconduct. And they approve of not committing sexual misconduct. …

Attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti, musāvāde ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves lie. They encourage others to lie. And they approve of lying. …

Attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti, musāvādā veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (8)

They don’t themselves lie. They encourage others to not lie. And they approve of not lying. …

Attanā ca pisuṇavāco hoti, parañca pisuṇāya vācāya samādapeti, pisuṇāya vācāya ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves speak divisively. They encourage others to speak divisively. And they approve of speaking divisively. …

Attanā ca pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pisuṇāya vācāya veramaṇiyā samādapeti, pisuṇāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (10)

They don’t themselves speak divisively. They encourage others to not speak divisively. And they approve of not speaking divisively. …

Attanā ca pharusavāco hoti, parañca pharusāya vācāya samādapeti, pharusāya vācāya ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves speak harshly. They encourage others to speak harshly. And they approve of speaking harshly. …

Attanā ca pharusāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pharusāya vācāya veramaṇiyā samādapeti, pharusāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (12)

They don’t themselves speak harshly. They encourage others to not speak harshly. And they approve of not speaking harshly. …

Attanā ca samphappalāpī hoti, parañca samphappalāpe samādapeti, samphappalāpe ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves talk nonsense. They encourage others to talk nonsense. And they approve of talking nonsense. …

Attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti, parañca samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti, samphappalāpā veramaṇiyā ca samanuñño hoti … pe …. (14)

They don’t themselves talk nonsense. They encourage others to not talk nonsense. And they approve of not talking nonsense. …

Attanā ca abhijjhālu hoti, parañca abhijjhāya samādapeti, abhijjhāya ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves are covetous. They encourage others to be covetous. And they approve of covetousness. …

Attanā ca anabhijjhālu hoti, parañca anabhijjhāya samādapeti, anabhijjhāya ca samanuñño hoti … pe …. (16)

They themselves are content. They encourage others to be contented. And they approve of being contented. …

Attanā ca byāpannacitto hoti, parañca byāpāde samādapeti, byāpāde ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves have ill will. They encourage others to have ill will. And they approve of having ill will. …

Attanā ca abyāpannacitto hoti, parañca abyāpāde samādapeti, abyāpāde ca samanuñño hoti … pe …. (18)

They themselves are kind-hearted. They encourage others to be kind-hearted. And they approve of kind-heartedness. …

Attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti, micchādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti … pe ….

They themselves have wrong view. They encourage others to have wrong view. And they approve of wrong view. …

Attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti, sammādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti.

They themselves have right view. They encourage others to have right view. And they approve of right view.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti. (20)

Someone with these three qualities is raised up to heaven.”

Kammapathapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.

Pāṇaṃ adinnamicchā ca,

musāvādī ca pisuṇā;

Pharusā samphappalāpo ca,

abhijjhā byāpādadiṭṭhi ca;

Kammapathesu peyyālaṃ,

tikakena niyojayeti.